<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 2592</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1181-05-05_1_0_4_2_4_13_2592"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1181-05-05_1_0_4_2_4_13_2592"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1181-05-05_1_0_4_2_4_13_2592</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535483" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1340987057" value="2012-06-29"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 2592</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1181-05-05" to="1181-05-05">1181
									Mai 5</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Ulm">Ulm</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">48.4, 10</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Herzog Welf (VI.) bestätigt auf dem königlichen (!) 									<hi rend="spaced">Hoftag</hi> zu Ulm (<hi rend="italic">in 									regali curia Ulme</hi>) in Gegenwart Kaiser Friedrichs und von 								Reichsfürsten (<hi rend="italic">in conspectu Romani imperatoris 									Friderici et principum Romani imperii</hi>) einen Gütertausch 								zwischen dem Ritter Berthold von Laupheim, einem Ministerialen des 								Grafen Otto von Hohenberg, und dem Prämonstratenserstift Roth unter 								Zustimmung Ritter Bertholds von Laupheim gemeinsam mit seinen Söhnen 								Eberhard dem Älteren und Otto dem Jüngeren, wobei Berthold für die 								Kirche in Steinbach das Gut des Stiftes Hart nebst einer 								Ausgleichssumme erhält. Z. (<hi rend="italic">scripto notavimus quam 									plurimas personas nobiliores [et] inferiores que huic actioni 									interfuere</hi>): König Heinrich (VI.) (<hi rend="italic">dominus Henricus, bone tunc indolis imperialis regiminis</hi>) 								und sein Bruder, Herzog Friedrich (von Schwaben), Herzog Welf (VI.) 									(<hi rend="italic">princeps et dux Welfo, qui huius concambii et 									pactionis auctor et confirmator extitit, cuius etiam sigillo 									presentem paginam munivimus</hi>), Pfalzgraf Hugo von Tübingen 								und sein Sohn Graf Rudolf, Markgraf und Graf Heinrich von Ronsberg, 								Graf Berthold von Hohenberg mit seinen genannten Söhnen und seinem 								Ministerialen Ritter Otto von Laupheim, die Urheber dieses 								Tauschgeschäftes, Graf Hartmann von Balzheim (<hi rend="italic">Baldelheim</hi>), der Bruder Graf Bertholds von Hohenberg, die 								Grafen Heinrich von Veringen, Ludwig von Helfenstein und Friedrich 								von Hohenzollern, die Herren Eberhard und sein Bruder Swigger von 								Illereichen (<hi rend="italic">Eichheim</hi>), die Herren Heinrich 								von Stetten und Ulrich von <hi rend="italic">Bachin</hi> 								(Illerbachen oder Oedenbachen); aus dem Kreis der Ministerialen die 								Herren Markward von Schwendi (<hi rend="italic">Swendine, qui etiam 									huius concambii diligens compaginator extitit</hi>), Berthold 								von Alttann, Eberhard und sein Sohn Berthold sowie dessen <hi rend="italic">patruus</hi>, Herr Konrad von Waldsee/Wallsee (<hi rend="italic">Walechse</hi>).</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Wirtemberg. UB. 2, 212 n<hi rend="sup">o</hi> 425; Feldmann, Welf VI., Reg. 166; B.-Baaken Reg. 1i; 								Stumpf 4319.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Auch hier wird der Aussteller in der Zeugenreihe 								genannt, siehe dazu oben bei Reg. 2590. – Zur Familie des zuletzt 								genannten Zeugen vgl. das unten bei Reg. 2594 angeführte Werk von 								Hruza.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			<div type="addenda"><list><item><date type="creation" n="1451385689" value="2015-12-29"></date><p n="author">Ferdinand Opll</p><p>Bei dem irrig unter den Zeugen zweimal genannten Grafen Berthold von Hohenberg handelt es sich richtig um: Graf Otto (!) von Hohenberg, der am Zustandekommen des Rechtsgeschäftes maßgeblich beteiligt war.</p></item></list></div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
