<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 2689</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1183-03-13_1_0_4_2_4_110_2689"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1183-03-13_1_0_4_2_4_110_2689"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1183-03-13_1_0_4_2_4_110_2689</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535483" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1426843658" value="2015-03-20"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 2689</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1183-03-13" to="1183-03-13">1183
									März 13</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>Nürnberg (<hi rend="italic">III id. marcii, apud Nuremberc</hi>)</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>SP.2.</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
					<scribe>Geschrieben von Robert, das vom Stil einer 									Gerichtsurkunde beeinflusste Diktat könnte auf einen Bamberger 									Verfasser zurückgehen, was aus der Tatsache, dass Aldersbach 									Bamberger Eigenkloster war, resultieren könnte</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">Die Bischöfe Roger von Cambrai und Diepold von Passau, Herzog Leopold von Österreich, Markgraf Berthold von Istrien, Herzog Berthold von Meranien, Graf Berthold und sein Bruder Ulrich von Berg, Graf Albert von Eberstein, Graf Dietrich von Wasserburg, Burggraf Konrad von Nürnberg, Graf Heinrich von Altendorf, Friedrich von Hohentrüdingen, Reinold und Eberhard von Reifenberg, Mundschenk Konrad von Oberschüpf, Truchsess Konrad von Rothenburg und Herdegeno von Großgründlach (<hi rend="italic">Grindela</hi>) Bischof Diepold von Passau, Herzog Leopold von Österreich, Markgraf Berthold von Istrien und dessen Sohn Herzog Berthold von Meranien (<hi rend="italic">Dacię: </hi>wohl für <hi rend="italic">Dalmacię</hi>), Graf Berthold und sein Bruder Ulrich von Berg, Graf Albert von Eberstein, Graf Dietrich von Wasserburg, Burggraf Konrad von Nürnberg, Graf Heinrich von Altendorf, Friedrich von Hohentrüdingen, Reinold und Eberhard von Reifenberg.</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich beurkundet nach Anhörung von Klagen des Abtes Eberhard von Aldersbach über Belastungen seines Klosters durch Alram von Kamm (<hi rend="italic">Kambe</hi>), der in Nürnberg vor zahlreichen Fürsten behauptete, von Bischof Otto von Bamberg mit der Vogtei dieses Klosters belehnt zu sein, wogegen der Bischof aber mit Zeugen nachwies, dem Alram die Vogtei entzogen zu haben, ein Urteil des Hofgerichtes, das dem Zisterzienserkloster Aldersbach auf Bitten Bischof Ottos das Recht zuspricht, sich mit Rat des Bamberger Bischofs einen Schirmvogt zu wählen. Z.: die Bischöfe Roger von Cambrai und Diepold von Passau, Herzog Leopold von Österreich, Markgraf Berthold von Istrien, Herzog Berthold von Meranien, Graf Berthold und sein Bruder Ulrich von Berg, Graf Albert von Eberstein, Graf Dietrich von Wasserburg, Burggraf Konrad von Nürnberg, Graf Heinrich von Altendorf, 			Friedrich von Hohentrüdingen, Reinold und Eberhard von Reifenberg, Mundschenk Konrad von Oberschüpf, Truchsess Konrad von Rothenburg und Herdegeno von Großgründlach (<hi rend="italic">Grindela</hi>). – Geschrieben von Robert, das vom Stil einer Gerichtsurkunde beeinflusste Diktat könnte auf einen Bamberger Verfasser zurückgehen, was aus der Tatsache, dass Aldersbach Bamberger Eigenkloster war, resultieren könnte; SP.2. <hi rend="italic">Quia nichil nobis.</hi></p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Quia nichil nobis.</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Orig.: Hauptstaatsarchiv München, Kloster Aldersbach Urkunden 5/1 (A). Drucke: Mon. Boica 5, 357 n<hi rend="sup">o</hi> 5; MG.DF. I.840. Regg.: Mon. Boica 29<hi rend="sup">a</hi>, 449<hi rend="sup">o</hi> 541; Nürnberger UB., 62 n<hi rend="sup">o</hi> 86; Diestelkamp – Rotter, 	Urkundenregesten 1, 368 n<hi rend="sup">o</hi> 467; Stumpf 4356.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Vgl. dazu auch die Urkunde Bischof Ottos von Bamberg von 1183 (März 13 oder bald danach) über den gleichen Gegenstand, Mon. Boica 5, 359 no 6, Nürnberger UB., 62 no 87, sowie Boshof, Regesten d. Bischöfe von Passau 1, 273 no 891, die folgende, meist mit dem D. übereinstimmende Zeugen nennt: Bischof Diepold von Passau, Herzog Leopold von Österreich, Markgraf Berthold von Istrien und dessen Sohn Herzog Berthold von Meranien (<hi rend="italic">Dacię: </hi>wohl für <hi rend="italic">Dalmacię</hi>), Graf Berthold und sein Bruder Ulrich von Berg, Graf Albert von Eberstein, Graf Dietrich von Wasserburg, Burggraf Konrad von Nürnberg, Graf Heinrich von Altendorf, Friedrich von Hohentrüdingen, Reinold und Eberhard von Reifenberg. – Der Andechser, Herzog Berthold von Meranien, wird in diesem Diplom (auch in der soeben angeführten Bischofsurkunde) erstmals in einer Kaiserurkunde mit der Herzogswürde ausgezeichnet, die ihm Friedrich gegen Ende 1180 bzw. zu Anfang 1181 verliehen hatte, vgl. dazu oben Reg. 2581.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_840" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
