<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 3052</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1187-03-29_1_0_4_2_4_476_3052"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1187-03-29_1_0_4_2_4_476_3052"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1187-03-29_1_0_4_2_4_476_3052</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535676" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1340987057" value="2012-06-29"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 3052</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1187-03-29" to="1187-03-29">1187
									Februar 15, 21, 22 – März 29 (Ostern)</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Regensburg">Regensburg</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">49.0167, 12.1</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p><hi rend="spaced">Hoftag:</hi> Am ersten 								Fastensonntag, dem Sonntag Invocavit (Februar 15), kommt Friedrich 								nach Regensburg und hält dort gemeinsam mit 17 Bischöfen und allen 								Fürsten Bayerns einen überaus großen Hoftag (<hi rend="italic">permaximam curiam</hi>). Am 21. Februar wird Elekt Konrad von 								Regensburg auf diesem Hoftag von Erzbischof Adalbert von Salzburg im 								Dom zu St. Peter beim Marienaltar zum Bischof geweiht und tags 								darauf (= Februar 22) in Anwesenheit des Kaisers sowie in Gegenwart 								von 14 Bischöfen im Dom gleichfalls vom Salzburger Metropoliten mit 								der bischöflichen Infel ausgezeichnet. Die ganze Fastenzeit und auch 								das Osterfest (März 29) verbringt der Kaiser in Regensburg, wobei 								folgende Geschäfte Erledigung finden: Friedrich erteilt seine 								Zustimmung zum erblichen Übergang des Herzogtums Steiermark an 								Herzog Leopold (V.) von Österreich. – Vor Friedrich kommen die 								Streitigkeiten zwischen Bischof Heinrich von Prag und Herzog 								Friedrich von Böhmen zur Verhandlung, wobei der Bischof durch 								Markgraf Dedo (der Lausitz) bestens vertreten wird. Gegen die vom 								Böhmenherzog durch seinen Vertreter vorgebrachte Auffassung, der 								Prager Bischof sei von alters her sein Kapellan, wenden sich vor 								allem die Erzbischöfe und Bischöfe, welche die direkte Unterstellung 								des Prager Bischofs unter den Kaiser betonen (Cont. Gerlaci: <hi rend="italic">… soli tantum imperatori subiectus vel obnoxius, 									cuius imperii est princeps, cuius visitat curias, a quo suscipit 									sceptrum et investituram.</hi>). Auf Bischof Heinrichs Bitten 								lässt der Kaiser ein entsprechendes Privileg (Reg. 3060) ausstellen.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Ann. Ratisponenses, MG. SS XVII, 589; 								Hermanni Altah. Ann., MG. SS XVII, 385; Chounradi Schirensis Ann., 								MG. SS XVII, 630 (ohne Datum); Chron. reg. Col., ed. Waitz, MG. SS 								rer. Germ. in us. schol., 135 (Ostern in Regensburg); Cont. Gerlaci 								abbatis Milovicensis, MG. SS XVII, 692 und 706 (zu den böhmischen 								Angelegenheiten); vgl. Canonicorum Pragensium Cont. Cosmae, MG. SS 								IX, 166 (zu den böhmischen Angelegenheiten); Cont. Zwetlensis 								altera, MG. SS IX, 543 (zu 1186 im Anschluss an den Bericht über die 								Vereinbarung Herzog Otakars mit dem Babenberger hinsichtlich der 								Vererbung seiner Länder) und 544 (im Zusammenhang mit dem Bericht 								über Unstimmigkeiten zwischen Ungarn und Österreich wegen der 								Erwerbung der Steiermark durch die Babenberger); Laurentius 								Hochwart, De Episcopis Ratisponensibus l. III, ed. Oefele, Rer. 								Boic. SS I, 199.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Der Hoftag wird auch in Regg. 3056, 3057, 3062 und 								3063 erwähnt. – Zur Zustimmung des Kaisers zur Nachfolge der 								Babenberger im Herzogtum Steiermark vgl. Patze, Osten, in: Probleme 								des 12. Jahrhunderts (VuF 12, 1968) 399, sowie allgemein zu den 								Anfängen der babenbergischen Herrschaft in der Steiermark die 								zahlreichen Beiträge in: 800 Jahre Steiermark und Österreich 								1192–1992, hg. von Othmar Pickl (Forschungen zur geschichtlichen 								Landeskunde der Steiermark, Bd. 35, 1992). – Nach Hochwart, ebda., 								war Konrad am 5. März 1186, nach Giesebrecht – Simson, Kaiserzeit 								VI, 154 mit Anm. ** am 3. März 1186 zum Bischof von Regensburg 								gewählt worden. – Bischof Heinrich von Prag und Herzog Friedrich von 								Böhmen werden in D. 956 (Reg. 3057), der Herzog auch in Reg. 3056 								unter den Zeugen genannt; zu den böhmischen Angelegenheiten vgl. 								auch die bei Reg. 3060 angegebene Literatur.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
