<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 3432</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1190-02-16_1_0_4_2_4_862_3432"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1190-02-16_1_0_4_2_4_862_3432"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1190-02-16_1_0_4_2_4_862_3432</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535483" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1340987057" value="2012-06-29"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 3432</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1190-02-16" to="1190-02-16">1190
									Februar 14–16</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Edirne">Adrianopel (Edirne)</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">41.6667, 26.5667</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich empfängt den acht Wochen lang in 								Konstantinopel gemeinsam mit seinem eigenen Boten, Ritter Gottfried 								von Wiesenbach, gefangen gehaltenen Boten des Sultans (Kilidsch 								Arslan) von Ikonium namens Tokili, der ein Schreiben des Sultans 								überbingt, in dem dieser (abermals) Unterstützung und Versorgung des 								Kreuzheeres verspricht. Die dem Kaiser zugedachten Geschenke des 								Sultans sind der seldschukischen Gesandtschaft durch den Basileus 								abgenommen worden. Am dritten Tag nach dem Eintreffen der Boten des 								Sultans (Kilidsch Arslan) beim Kaiser erscheinen auch Boten 								Kutbeddins (<hi rend="italic">Melik</hi>), des Sohnes des Sultans, 								der in einem eigenen Schreiben gleichfalls Unterstützung zusagt.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Hist. de expeditione Friderici (Ansbert), ed. 								Chroust, MG. SS rer. Germ. N.S. 5, 67 (deutsche Übersetzung von 								Bühler, Der Kreuzzug Friedrich Barbarossas, 2002, 122 f.); Hist. 								peregrinorum, ed. Chroust, MG. SS rer. Germ. N.S. 5, 150 ff.; 								Epistola de morte, ed. Chroust, MG. SS rer. Germ. N.S. 5, 174; 								Chron. Magni presbiteri, MG. SS XVII, 512 (zu Februar 17); Tageno, 								ed. Struve, Rerum Germanicarum Scriptores I (1717) 411 (zu Februar 								17); Chron. reg. Col., ed. Waitz, MG. SS rer. Germ. in us. schol., 								147; Gesta Fed. I. imp. in expeditione sacra, ed. Holder-Egger, MG. 								SS rer. Germ. in us. schol., 82 f. (zu 1189); Alberti Milioli Cron. 								imp., MG. SS XXXI, 648; vgl. Röhricht, Reg. Regni Hierosol., 183 									n<hi rend="sup">o</hi> 686 (zu 1189 Nov. c. – diese Datierung 								bezieht sich wohl auf die Datierung des seldschukischen Schreibens 								an den Kaiser, nicht auf dessen Eintreffen bei diesem.).</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Die Gefangennahme der Gesandten fand nach der 								Hist. de expeditione, ebda., etwa Mitte Dezember statt, da es heißt, 								sie seien acht Wochen lang in Byzanz gefangen gehalten worden. 								Gottfried von Wiesenbach war bereits im Herbst 1189 als kaiserlicher 								Gesandter in Byzanz tätig gewesen, damals jedoch von dort wieder 								zurückgekehrt, siehe dazu oben Regg. 3402 und 3403. – Nach Tageno, 								ebda., kehrten die seldschukischen Boten um die Zeit der Überquerung 								der Dardanellen nach Ikonium zurück. – Die in den lateinischen 								Quellen verwendete Namensform <hi rend="italic">Melik</hi> für den 								Sohn des Kilidsch Arslan, Kutbeddin, kommt aus dem Arabischen, siehe 								dazu etwa den Bericht des Ibn al-Atir (XII, 30–32), in: Die 								Kreuzzüge aus arabischer Sicht, ausgewählt und übersetzt von F. 								Gabrieli (1973) 262, wo der junge Seldschukenherrscher unter der 								Namensform Qutb ad-Dīn Malikšāh ibn Quiliğ Arslan erscheint.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
