<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 3470</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1190-06-10_3_0_4_2_4_900_3470"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1190-06-10_3_0_4_2_4_900_3470"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1190-06-10_3_0_4_2_4_900_3470</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535483" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1340987057" value="2012-06-29"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 3470</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1190-06-10" to="1190-06-10">1190
									Juni 10</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>im Fluss Saleph (heute: Gök-su) oberhalb von Seleucia (Silifke)</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p><hi rend="spaced">Tod des Kaisers:</hi> Friedrich 								zieht – dem Rat von Einheimischen folgend, die ihn vor dem 								schwierigen Weg über den Berg gewarnt haben – schon am frühen Morgen 								entlang des Ufers des Saleph flussabwärts, überquert diesen auf 								einer Abkürzung und gelangt heil ans andere Ufer. Nach einem Imbiss 								steigt der Kaiser um die Vesperzeit zur Erfrischung in den Fluss und 								ertrinkt in den Fluten (bzw. stirbt nach dem Verlassen des Flusses).</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Chron. Magni presbiteri, MG. SS XVII, 516; 								Gesta Fed. I. imp. in expeditione sacra, ed. Holder-Egger, MG. SS 								rer. Germ. in us. schol., 96 f. (nach Überquerung des Flusses und 								Einnahme eines Imbisses badet der Kaiser gemeinsam mit zwei Rittern, 								wird durch einen plötzlichen Wasserschwall unter das Wasser gedrückt 								und geht unter; ein Ritter reitet mit seinem Pferd in den Fluss und 								zieht ihn heraus, er stirbt aber noch am selben Tag; Ex Iacobi 								Aquensis Cronica ymaginis mundi, a.a.O., 97: <hi rend="italic">Veniunt medici, faciunt experimenta sua, ut evacuetur; non 									potest aqua exire sicut debet. Et sic circa vesperas propter 									aquam multam, quam habebat in corpore, suffocatus est et 									moritur.</hi>); Epistola de morte, ed. Chroust, MG. SS rer. 								Germ. N.S. 5, 177 f. (<hi rend="italic">… imperator per quoddam 									compendium transiret … quandam rapidissimam aquam, salvum eum 									recepit in aliam partem. Facto autem ibi prandio post infinitos 									et intollerabiles labores, …, cum vellet balneari in eadem aqua 									et ita se refrigerare vellet natando, occulto dei iudicio casu 									lacrimabili et inopinato submersus est.</hi>); Hist. de 								expeditione Friderici (Ansbert), ed. Chroust, MG. SS rer. Germ. N.S. 								5, 91 f. (deutsche Übersetzung von Bühler, Der Kreuzzug Friedrich 								Barbarossas, 148 f.) (<hi rend="italic">… imperator … volens et 									calorem inmoderatum temperare et acumina montium devitare, 									Selevcii fluminis rapidissimi transnatare alveum attemptat. … 									aquam intravit et inmersus gurgiti, …, miserabiliter interiit. … 									Cum itaque alii nobiles circa ipsum sibi in auxilium quamvis 									tarde festinarent, extractum tamen eum ad litus 								eduxerunt.</hi>); Niketas Choniates II/8, ed. Bekker, 544 f. bzw. 								ed. van Dieten, 416 f. (deutsche Übersetzung bei Grabler, Abenteurer 								auf dem Kaiserthron, 220 f.: ohne Ort und Datum; ertrinkt im Fluss); 								Tageno, ed. Struve, Rerum Germanicarum Scriptores I (1717) 416 (mit 								der Zeitangabe <hi rend="italic">circa vesperam</hi> des 10. Juni, 								mit der irrigen Ortsangabe <hi rend="italic">Seleuciae</hi>); 								Itinerarium peregrinorum, ed. Mayer (Schriften der MGH 18, 1962) 300 								f. (englische Übersetzung bei: Nicholson, Chronicle of the Third 								Crusade. A Translation of the Itinerarium Peregrinorum, 1997, 64 ff. 								c. 24); Scheffer-Boichorst, Ann. Patherbrunnenses, 181 (ohne Datum: 									<hi rend="italic">… imperator volens in equo flumen quoddam 									transire submersus est</hi>); vgl. des Weiteren Aegidii 								Aureaevallensis Gesta epp. Leodiensium, MG. SS XXV, 113 (ohne Datum; 									<hi rend="italic">submersus est in aqua non longe ab 									Anthyochia</hi>); Alberti Milioli Cron. imp., MG. SS XXXI, 649 								(ohne Datum; steigt wegen der großen Hitze gemeinsam mit zwei 								Rittern in den Fluss, schlägt an einen Felsen und wird von seinen 								Kräften verlassen; die Rittern ziehen ihn <hi rend="italic">semivivus</hi> aus dem Fluss ans Ufer, wo er nach dem Empfang 								der Sakramente stirbt); Ex Andreae Marchianensis Hist. regum 								Francorum, MG. SS XXVI, 211 (ohne Ort und Datum: <hi rend="italic">…, cum quoddam flumen transiret prope Antiochiam, nescio quo 									casu, aquis interceptus vitam finivit.</hi>); Ann. Aquenses, MG. 								SS XXIV, 39 (ohne Datum und Ort); Ann. Argentinenses, MG. SS XVII, 								89 (<hi rend="italic">mense Iunio … in flumine Salef</hi>); Ann. 								Argentinenses fratrum praedicat., ed. Bloch, MG. SS rer. Germ. in 								us. schol., 126 (<hi rend="italic">submersus est</hi>); Ann. 								Bawarici et Austriaci breves, MG. SS XXX/1, 4 (ohne Datum und Ort); 								Ann. breves Wormatienses, MG. SS XVII, 75 (zu 1192); Ann. 								Brixienses, MG. SS XVIII, 814; Ann. capituli Cracoviensis, MG. SS 								XIX, 593 (ohne Tagesdatum); Ann. Casinenses, MG. SS XIX, 314 (ohne 								Tagesdatum); Ann. Egmund., ed. Oppermann, Werken uitgeg. d. h. hist. 								genootschap Utrecht 3. Ser. 61 (1933) 186 f. (ohne Datum und Ort; 								steigt <hi rend="italic">refrigerandi et exercendi gratia</hi> zum 								Schwimmen in den Fluss, wird vom reißenden Wasser weggerissen, gegen 								einen Stein geworfen und ertrinkt; bietet Hinweis auf eine angeblich 								dem Kaiser früher gemachte Prophezeiung, er werde im Wasser 								zugrundegehen: <hi rend="italic">Cui a quodam incluso predictum 									fuit, quod aquis suffocatus interiret.</hi>); Ann. Einsidlenses, 								MG. SS III, 148 (ohne Datum und Flussnamen), jetzt: Annalen des 								Klosters Einsiedeln, hg. C. von Planta, MG. SS rer. Germ. in us. 								schol. 78 (2007), 295; Ann. Elnonenses maiores, MG. SS V, 16 (zu 								1190: Tod des Kaisers ohne Datum und Ort); Ann. Engelbergenses, MG. 								SS XVII, 279 f. (zu 1187; ins Wasser <hi rend="italic">refrigerandi 									et exercendi gratia</hi>); Ann. Ensdorfenses, MG. SS X, 4 (ohne 								Datum und Ort; <hi rend="italic">… aquis suffocatus est.</hi>); Ann. 								Floreffienses, MG. SS XVI, 625 (ohne Ort und genaues Datum; wird 								beim Durchschwimmen eines Flusses von einer Welle gegen einen Stein 								geworfen und ertrinkt); Ann. Fossenses, MG. SS IV, 31 f. (zu 1190: 									<hi rend="italic">submersus est</hi>); Ann. Ianuenses 2, ed. 								Belgrano – Imperiale, Fonti per la storia d’Italia 12, 33 (<hi rend="italic">… cum esset in partibus Antiochiae, et transiret 									fluuium Ferri, casu cecidit inter aquas, ubi, …, obiit.</hi>); 								Ex Annalibus Islandicis, MG. SS XXIX, 260 (ohne Ort und Datum); Ann. 								Lambac., MG. SS IX, 410 (zu 1190); Ann. Laubienses, MG. SS IV, 25 								(zu 1190: <hi rend="italic">in Seleucia decedit</hi>); Ann. 								Mantuani, MG. SS XIX, 19 (zu 1190); Ann. Marbacenses, ed. Bloch, MG. 								SS rer. Germ. in us. schol., 61 = ed. Schmale, Freiherr vom 								Stein-Gedächtnisausgabe XVIIIa, 182: zu Mai 18; <hi rend="italic">in 									quadam aqua, quod vocatur Ferrum, submersus</hi>); Ann. 								Maurimonasterienses, MG. SS XVII, 181 = ed. Bloch, MG. SS rer. Germ. 								in us. schol., 106 (zu 1189); Ex Annalibus de Margan, MG. SS XXVII, 								429 (ohne Ort und Datum); Ann. Mellicenses, MG. SS IX, 505 (zu 								1191); Ex Annalibus Melrosensibus, MG. SS XXVII, 436 (zu 1189: <hi rend="italic">in flumine submersus</hi>); Ann. Neresheimenses, 								MG. SS X, 22 (ohne Datum: <hi rend="italic">Cum maiori parte 									exercitus in finibus Antiochiae mortuus est.</hi>); Ann. 								Oseneienses, MG. SS XXVII, 488 (ohne Ort und Datum); Ann. 								Ottenburani Isingrimi, MG. SS XVII, 316 (ohne Ort und Datum); Ann. 								Polonorum III, MG. SS XIX, 631 (zu 1191); Ann. Pragenses, MG. SS 								III, 121 (irrig zu 1189; <hi rend="italic">naufragio [!] vitam 									finivit; </hi>aber auch ebda. zu 1190: <hi rend="italic">in 									Saretico fluvio submersus est</hi>); Ann. Ratisponenses, MG. SS 								XVII, 590 (Juni 10); Ann. s. Rudberti Salisburg., MG. SS IX, 777 								(ohne Datum und Ort); Ex Annalibus de Southwark, MG. SS XXVII, 431 								(ohne Ort und Datum); Ann. Stadenses, MG. SS XVI, 351 (zu 1191 mit 								Nennung des Saleph); Ann. s. Vincentii Mettensis, MG. SS III, 159 								(zu 1190; Tod des Kaisers, ohne Datum und Ort); Ann. Seldental., ed. 								Böhmer, Fontes rer. Germ. 3, 526 (zu 1189); Ann. Salisburgensium 								additamentum, MG. SS XIII, 238 (zu 1189 Juni 10); Ann. Spirenses, 								MG. SS XVII, 83; Ann. Scheftlar. maiores, MG. SS XVII, 337 (ohne Ort 								und Datum); Ann. Stederburg., MG. SS XVI, 223 (ohne Ort und Datum); 								Ann. s. Stephani Frisingensis, MG. SS XIII, 55 (<hi rend="italic">in 									fines Armenie</hi>; ohne Tag); Ann. s Trudperti, MG. SS XVII, 								292 (zu 1190 ohne Ort und Datum); Ann. Thuringici breves, MG. SS 								XXIV, 41 (zu 1191: <hi rend="italic">submersus est trans mare</hi>); 								Ann. Venetici breves, MG. SS XIV, 72; Ann. Veron. antiqui, ed. 								Cipolla, Bullettino dell’Istituto storico italiano 29 (1908) 43 								(ohne Datum: <hi rend="italic">… sed cum eadem die lavaretur in 									flumine, periit</hi>); Ann. Veronenses, MG. SS XIX, 5 (zu 1190 								Juni 10); Ann. Veterocell., MG. SS XVI, 43 (ohne Datum: <hi rend="italic">in aquis obiit</hi>); Ex Annalibus 								Waverleiensibus, MG. SS XXVII, 459 (ohne Datum und Ort); Anonymi 								Chron. rhythmicum, MG. SS XXV, 354 V. 219 f. (ohne Ort und Datum); 								Arnoldi Chron. Slavorum l. IV cap. 13, MG. SS XXI, 175 (ohne Datum); 								Auctarium Lambacense, MG. SS IX, 555 (ohne Datum); Balduini 								Ninovensis Chron., MG. SS XXV, 536 (zu 1189 allgemein über den 								Kreuzzug: <hi rend="italic">… profectus est per Greciam, in qua et 									mortuus est.</hi>); Burchard von Ursberg, ed. Holder-Egger – 								Simson, MG. SS rer. Germ. in us. schol., 61 und 70 (ohne Datum); 								Canonicorum Pragensium Cont. Cosmae, MG. SS IX, 166 (zu 1189: <hi rend="italic">naufragio [!] vitam finivit</hi>); Catalogus 								pontificum et imperatorum Romanorum Casinensis, MG. SS XXII, 362 (zu 								Juni 11, ohne Ort) und 365 (ohne Ort und Datum); Chounradi 								Schirensis Ann., MG. SS XVII. 630 (ohne Datum; <hi rend="italic">… 									apud Yconium, quam expugnaverat, in fluvio nomine Selef, a quo 									Seleucia dicitur, natans caput et latus confregit, et eductus a 									militibus extremum diem clausit.</hi>); Christiani archiep. 								Liber de calamitate eccl. Moguntinae, MG. SS XXV, 246 (ohne Datum 								und Ort); Chron. Albrici monachi Trium Fontium, MG. SS XXIII, 863 									(<hi rend="italic">mense Augusto, dominica die</hi>); Chron. 								breve fratris, ut videtur, ordinis Theutonicorum, MG. SS XXIV, 153 								(ohne Datum und Ort); Chron. s. Clementis Mettense, MG. SS XXIV, 502 								(zu 1189: <hi rend="italic">submersus est in Grecia solus in mense 									Maio</hi>); Chron. Ebersheimense, MG. SS XXIII, 447 (weist ohne 								Nennung des Datums richtig auf den Tod an einem Sonntag hin: <hi rend="italic">… quadam die dominica nimium relevare volens estum 									in quodam fluviolo casu horribili et nimis sinistro interceptus 									est.</hi>); Chron. minor auctore minorita Erphordiensi, MG. SS 								XXIV, 193 (zu Juni 11); Chron. Montis Sereni, MG. SS XXIII, 162 								(will den Fluss überqueren, misstraut seinem Pferd und steigt in das 								Wasser, um es zu durchschwimmen, ertrinkt jedoch dabei); Chron. 								pont. et imp. Basileense, MG. SS XXIV, 147 (ohne Datum: <hi rend="italic">Saleficum</hi>); Chron. pont. et imp. Mantuana, 								MG. SS XXIV, 217 (ohne Datum: <hi rend="italic">in quodam flumine 									parvo qui Fereus nuncupatur</hi>; berichtet unter Berufung auf 								andere Quellen, dem Kaiser sei prophezeit worden, er werde im Wasser 								sterben, weshalb er den Meerweg gescheut habe); Chron. pont. et imp. 								ex cod. Florentino, MG. SS XXIV, 839 (zu 1190 mit dem irrigen 								Hinweis: <hi rend="italic">Hic moritur Fredericus apud 									Ierosolem.</hi>); Chron. pont. et imp. ex cod. Veneto, MG. SS 								XXIV, 115 (ohne Datum: <hi rend="italic">in flumine quod dicitur 									Ferri improvise corruit ibique suffocatus obiit</hi>); Chron. 								reg. Col., ed. Waitz, MG. SS rer. Germ. in us. schol., 151 (steigt 								erhitzt von den Mühen und gegen den Willen aller <hi rend="italic">refrigerandi gratia</hi> in den gar nicht tiefen Fluss und 								stirbt); Ex Chron. univ. Anonymi Laudun., MG. SS XXVI, 452 (ohne Ort 								und Datum); Chron. universalis Mettensis, MG. SS XXIV, 517 (ohne 								Datum) sowie 519 (zu 1190); Cont. Admunt., MG. SS IX, 586 (Tod des 								Kaisers ohne Datum und Ort); Cont. Argentinensis, MG. SS XXII, 341 								(ohne Datum; <hi rend="italic">in flumine Saleph</hi>); Cont. 								Chronici ex Pantheo excerpti, MG. SS XXII, 368 (ohne Ort und Datum; 								legendenhaft ausgeschmückt: Kaiser ertrinkt beim Versuch der Rettung 								eines Ertrinkenden, stößt mit der Brust gegen einen großen Stein); 								Cont. Claustroneoburg. II., MG. SS IX, 618 (zu Juni 10/11, ohne 								Ort); Cont. Claustroneoburg. III., MG. SS IX, 633 (zu Juni 10, ohne 								Ort); Cont. Cremifanensis, MG. SS IX, 547 (zu Juni 10); Cont. 								Garstensis, MG. SS IX, 594 (Tod des Kaisers ohne Datum und Ort); 								Cron. apostolicorum et imperatorum Basileensia, MG. SS XXXI, 293 								(ohne Datum); Cron. s. Petri Erford. mod., ed. Holder-Egger, MG. SS 								rer. Germ. in us. schol., 195 (zu Juni 10); Cronica de episcopis 								Moguntinis, ed. Roth Geschichtsquellen des Niederrheingau’s 								(Geschichtsquellen aus Nassau, Teil 3, 1880) 152 (stirbt durch 								Ertrinken in Armenien); Cron. Reinhardsbrunn., MG. SS XXX/1, 545 								(ohne Ort und Datum; steigt gegen den Rat der Fürsten in den Fluss, 								um sich zu erfrischen, und ertrinkt); Ellenhardi Argentinensis Ann., 								MG. SS XVII, 101 = ed. Bloch, MG. SS rer. Germ. in us. schol., 114 								(zu Juni 13: <hi rend="italic">Idus Iunii … in flumine Salef</hi>); 								Gesta epp. Halberstadensium, MG. SS XXIII, 110 (zu 1189 ohne Datum; 									<hi rend="italic">… dum exercitus fluvium quendam prope 									Anthiochiam transierunt, imperator volens se refrigerare in 									eodem, lamentabiliter est submersus, …</hi>); Gesta 								Florentinorum, ed. Schmeidler, MG. SS rer. Germ. N.S. 8, 249 (zu 								1188; <hi rend="italic">nel fiume del Ferro in Romania</hi>); Gesta 								Lucanorum, ed. Schmeidler, MG. SS rer. Germ. N.S. 8, 299 (zu 1188; 									<hi rend="italic">fiume, che si chiama Ferro</hi>); Ex gestis 								Henrici II. et Ricardi I., MG. SS XXVII, 112 (ohne Datum; Kaiser 								badet wegen der großen Hitze gemeinsam mit vielen anderen im Saleph, 								er allein durchschwimmt ihn dabei, bei der Rückkehr verlassen ihn 								aber die Kräfte, das schnell fließende Wasser zieht ihn in die 								Tiefe, und er ertrinkt); Gestorum Treverorum Cont. IV., MG. SS XXIV, 								390 (ohne Ort und Datum); Gilberti Chron. pont. et imp. Romanorum, 								MG. SS XXIV, 134 (ohne Datum: <hi rend="italic">in quodam flumine 									parvo, dum se balnearet, …, suffocatur et moritur</hi>); 								Gislebert von Mons, ed. Vanderkindere, 236 (ohne Datum, mit irrigen 								Angaben über den Tod des zunächst noch aus den eisigen Fluten 								geretteten Kaisers erst acht Tage später: <hi rend="italic">Attamen 									ex frigiditate nimia aque ipse estu temporis calidus in tantam 									incidit infirmitatem, quod infra octo dies a seculo 									migravit.</hi>); Gotifredi Viterbiensis Cont. Funiacensis et 								Eberbacensis, MG. SS XXII, 345 (ohne Datum und Ort; steigt an einem 								besonders heißen Tag in einen gar nicht großen Fluss, um zu baden, 								das Wasser reißt ihn weg, er geht unter und ertrinkt); Ex Guidonis 								de Bazochiis Chronographia, MG. SS XXVI, 217 (ohne Ort und Datum: 									<hi rend="italic">…, cum iam Antiochie propinquasset ad fines, 									…, vitam amisit, equo lapsus in flumen.</hi>); Hermanni Altah. 								Ann., MG. SS XVII, 382 und 385 (382: <hi rend="italic">Ubi cum in 									Grecia in quodam parvo rivulo se lavaret, circa solsticium 									estivale in eodem occulto Dei iudicio est submersus</hi>; 									385:<hi rend="italic"> … in partibus transmarinis in parvo 									fluviolo est submersus quarta Idus Iunii.</hi>); Hist. 								peregrinorum, ed. Chroust, MG. SS rer. Germ. N.S. 5, 172; Hugonis de 								s. Victore Cont. Romana, MG. SS XXIV, 98 (ohne Datum: <hi rend="italic">in aqua que vocabatur Saleficum submersus 									interiit</hi>); Iohannes de Piscina de transfretatione Friderici 								I., MG. SS XXII, 340 (ohne Datum; steigt zur Abkühlung und um sich 								zu waschen in den Fluss Saleph, geht in der Mitte des Flusses unter 								und ruft einen der mit ihm ins Wasser gestiegenen Ritter um Hilfe. 								Dieser eilt zwar in die Flussesmitte, kann den bereits ergriffenen 								Kaiser jedoch nicht halten; ein anderer springt schnell auf das 								Pferd, kann den Kaiser aber erst zu spät im Strudel des Wassers 								ergreifen; der aus dem Fluss geborgene Kaiser stirbt); Notae 								Altahenses, MG. SS XVII, 421 (zu Juni 24; <hi rend="italic">obiit in 									aqua</hi>); Notae Altorfenses, ed. Bloch, MG. SS rer. Germ. in 								us. schol., 121 (zu Juni 10; <hi rend="italic">submersus est in 									fluvio Saleph</hi>); Hugonis Chron. Cont. Weingartensis, MG. SS 								XXI, 476 f. (ohne Datum); Lamberti Parvi Ann., MG. SS XVI, 650 (<hi rend="italic">obiit in Siria</hi>); Ioannis Długossii Annales 								lib. VI, ed. Budkowa et al. (1973) 146 (zu 1189; an einem Sonntag); 								Otto von St. Blasien, Chronica, ed. Hofmeister, MG. SS rer. Germ. in 								us. schol., 51 f. = ed. Schmale, Freiherr vom 								Stein-Gedächtnisausgabe XVIIIa, 98 ff. (ohne Datum; steigt auf dem 								Weg nach Tarsos in den Fluss Cydnus [heute: Tarsus Çay], um sich 								wegen der großen Hitze abzukühlen, und ertrinkt, obwohl er des 								Schwimmens kundig ist, infolge der plötzlichen Abkühlung); Ex 								Radulfi abbatis de Coggeshale Hist. Anglicana, MG. SS XXVII, 346 								(ohne Datum; Cod. 1: stürzt bei der Furt durch den Saleph vom Pferd 								und ertrinkt. – Cod. 4: geht wegen der Hitze baden und überquert als 								Einziger den Fluss, wird aber bei der Rückkehr vom anderen Ufer von 								einem Strudel erfasst; Gefährten ziehen ihn heraus, und er stirbt am 								dritten Tag danach); Ex Radulfi de Diceto Ymaginibus historiarum, 								MG. SS XXVII, 261 und 280 (zu Juli 25); E Radulfi Nigri Chron. 								universali, MG. SS XXVII, 338 (ohne Datum und Ort, mit teilweise 								irreführenden Angaben über den gesamten Kreuzzug sowie nicht 								überprüfbaren, wohl auch irrigen Details zum Tod des Kaisers); 								Richeri Gesta Senoniensis eccl., MG. SS XXV, 291 (ohne Ort und 								Datum, mit teilweise unrichtigen Details hinsichtlich des Antritts 								des Kreuzzugs); Roberti canonici s. Mariani Autissiodorensis Chron., 								MG. SS XXVI, 255 (ohne Ort und Datum: <hi rend="italic">…, dum 									quendam fluvium transit, demergitur, et vix extractus, paulo 									post moritur.</hi>); Rigordi Gesta Philippi Augusti, MG. SS 								XXVI, 292; Ex Rogeri de Hoveden Chronica, MG. SS XXVII, 149 (ohne 								Datum; stürzt bei der Überquerung des Flusses vom Pferd und 								ertrinkt); Ryccardus de S. Germano, MG. SS XIX, 325 (ohne 								Tagesdatum); Salimbene de Adamo von Parma, Chronica, MG. SS XXXII, 								12 (zu Juli 8; steigt wegen der großen Hitze gemeinsam mit zwei 								Rittern in den Fluss, schlägt an einen Felsen und wird von seinen 								Kräften verlassen; die Rittern ziehen ihn <hi rend="italic">semivivus</hi> aus dem Fluss ans Ufer, wo er nach dem Empfang 								der Sakramente stirbt); Sicardi ep. Cremon. Cronica, MG. SS XXXI, 								171 (ohne Datum; wegen der großen Hitze geht der Kaiser gemeinsam 								mit zwei Rittern schwimmen und ertrinkt dabei); Sigeb. Cont. 								Aquicinct., MG. SS VI, 425 f. (zu 1189: <hi rend="italic">pervenit 									usque ad fluvium Syrie nominatissimum Farfar</hi>; zu 1190: <hi rend="italic">… imperator, cum in flumine Farfar prope 									Anthiochiam lavandi et refrigerandi causa nataret, violentiam 									aque non sustinens, ter in eiusdem aque profundo demersus est, 									et cum magno militum labore est extractus. Qui triduo supervixit 									elinguis, et corpore dominico accepto cum sacra unctione, diem 									ultimum clausit.</hi>); Tholomeus von Lucca, Annalen, ed. 								Schmeidler, MG. SS rer.Germ. N.S. 8, 78 (zu 1183 ohne Ort); Thomae 								Tusci Gesta imp. et pont., MG. SS XXII, 507 (ohne Datum; <hi rend="italic">inter Nicheam Bithinie et Antiochiam … obiit. … 									Extractus vix de fluvio, paulo post moriens, cuidam filio suo 									duci Suevie, …, exercitum commisit consilio baronum, qui in 									exercitu erant simul cum archiepiscopis Pisano et 									Ravennati.</hi>); Vincentii Bellovacensis Memoriale omnium 								temporum, MG. SS XXIV, 158 (ohne Datum und Ort: <hi rend="italic">Nam equo suo, ut dicitur, impingente et offendente, in quandam 									aquam cecidit ibique interiit.</hi>); Ex vita Stephani 								archiepiscopi Cantuariensis, MG. SS XXVIII, 441 (Hier heißt es in 								einem Schreiben Erzbischof Stephans von Canterbury aus dem Jahr 1207 								über Friedrich, den Verfolger der Kirche: <hi rend="italic">Imperator … in modico aque, ubi puer septennis vadare poterat, 									est submersus.</hi>); Weiland, Verse auf Kaiser Friedrich I., NA 								15 (1890) 394 f.; Willelmi Chron. Andrensis, MG. SS XXIV, 719; Ex 								Willelmi Neuburgensis Historia Anglicana, MG. SS XXVII, 238 								(legendenhaft verbrämter Bericht); Salloch, Die lateinische 								Fortsetzung Wilhelms von Tyrus (Greifswald 1934) 106 f. (Fluss 								Saleph); L’estoire de Eracles (Recueil des Historiens des Croisades, 								Sér. II: Historiens occidentaux, Tom. 2, 1859) 138 f. lib. XXIV cap. 								XXVI und lib. XXV cap. I = Continuation de Guillaume de Tyr, ed. 								Morgan (Doc. relatifs à l’histoire des Croisades 14, 1982) 96 ff. 								cap. 94–97 sowie 179 cap. 168 = The Old French Continuation of 								William of Tyre, 1184–1197, ed. Edbury, The conquest of Jerusalem 								and the Third Crusade. Sources in Translation (1996) 87 ff. cap. 								94–97 und 135 cap. 168 (Flussname Saleph; alles irrig zu Sonntag, 5. 								August: die armenischen Boten – siehe zu ihnen Reg. 3464 – reiten 								vor dem Kaiser und dessen Sohn, Herzog Friedrich von Schwaben, 								einmal über die Furt und zurück, dann wiederholen sie dies auf 								Befehl des Kaisers gemeinsam mit diesem und schließlich reitet der 								Kaiser selbst mit den beiden armenischen Rittern und zahlreichen 								anderen über den Fluss; inmitten des Flusses strauchelt das Pferd, 								der Kaiser stürzt in das Wasser, er verliert wegen der großen Hitze 								und zugleich der Kälte des Wassers seine Kräfte und ertrinkt, ohne 								dass ihm jemand helfen kann); Vetter, Nerses von Lampron’s Bericht, 								Histor. Jb. 2 (1881) 290 (Friedrich geht beim Übergang über den 								Fluss von Seleucia baden, kann bei seinem Alter den Wellen nicht 								Widerstand leisten und ertrinkt); Brief des Katholikos (Patriarchen) 								von Armenien Gregor (IV.) an Sultan Saladin, der im Bericht des 								`Imâd ad-Dîn al-Isfahânî, Conquête de la Syrie et de la Palestine 								par Saladin (al-Fath al-qussî fî l-fath al-qudsî), trad. par H. 								Massé (Documents relatifs a l’Histoire des Croisades. Académie des 								inscriptions et belles-lettres X, 1972) 230 (eine alte deutsche 								Übersetzung bei Wilken, Geschichte der Kreuzzüge 4, 3 ff.) 								überliefert und auch in englischer Übersetzung bei Bahā’ al-Dīn, 								History of Saladin, transl. by D. S. Richards (2002) 115, verfügbar 								ist (siehe zu dieser Quelle die Hinweise in den Quellenangaben bei 								Reg. 3367): Friedrich steigt nach Imbiss und Rast ins kalte Wasser, 								um sich zu waschen; kaum aus dem Wasser, erkrankt er und stirbt 								binnen weniger Tage; Bericht des Patriarchen Michael Syrus von 								Antiochia, siehe Chabot, Chronique de Michel le Syrien, t. 3 (1905) 								407, l. XXI c. VII, weiters bei Petermann, Kreuzzüge aus armenischen 								Quellen, Abhh. d. Kgl. Preuß. Akad. d. Wiss. 1860 (1861) 149 f. 								sowie bei Kawerau, Barbarossas Tod, Oriens christianus 48 (1964) 140 								f. (ertrinkt in einem Fluss); Bericht des Bahā’ al-Dīn, History of 								Saladin, transl. by D. S. Richards (2002) 113 f. (will Fluss 								überqueren und sich bei einem Bad im Fluss erquicken, plötzliche 								Krankheit befällt ihn, er setzt noch seinen ihn begleitenden Sohn 								testamentarisch zum Nachfolger als Führer der Kreuzzuges ein, dann 								stirbt er); Chronicle of Ibn al-Athīr, Part 2, transl. by D. S. 								Richards (Crusade Texts in Translation, 2007) 375 = auszugweise 								deutsche Übersetzung bei Gabrieli, Die Kreuzzüge aus arabischer 								Sicht, 1973 (Kaiser will sich im Fluss waschen und ertrinkt an einer 								Stelle, an der das Wasser nicht einmal bis zur Taille reicht); Abu 								Sama, Le livre des deux Jardins (Recueil des Historiens des 								Croisades, Historiens Orientaux 4, 1898) 457 f. (Angaben wie bei 								Bahā’ al-Dīn); Bericht des ‘Imad bei Kawerau, Barbarossas Tod, 								Oriens christianus 48 (1964) 137 ff. (mit teilweise über die 								lateinischen Quellen hinausreichenden Details, vor allem dem 								Hinweis, dass der Kaiser dort einen schwierigen Flussübergang 								versuchte, im Hochwasser führenden Fluss weggerissen an einen im 								Fluss treibenden Baum schlug, ohnmächtig wurde und, nachdem man ihn 								unter Mühen geborgen hatte, erst am Ufer verstarb); Bericht des 								Kamal-ad-Din (bezeichnet den Fluss, in dem der Kaiser umkommt, als 								al-Fatir), vgl. dazu Kawerau, a.a.O., 138 Anm. 11; Bericht des Ibn 								al-Atir in deutscher Übersetzung, in: Die Kreuzzüge aus arabischer 								Sicht, ausgewählt und übersetzt von F. Gabrieli (1973) 263 (ohne Ort 								und Datum; Friedrich will sich im Fluss waschen und ertrinkt im kaum 								hüfthohen Wasser); Bericht des `Imâd ad-Dîn al-Isfahânî, Conquête de 								la Syrie et de la Palestine par Saladin (al-Fath al-qussî fî l-fath 								al-qudsî), trad. par H. Massé (Documents relatifs a l’Histoire des 								Croisades. Académie des inscriptions et belles-lettres X, 1972) 228 								f. = in deutscher Übersetzung bei Petermann, Imâd el Ispahani, 								Wochenblatt der Johanniter-Ordensballey Brandenburg Nr. 30 (1873) 								175 (Kaiser badet im Fluss, das Wasser ist kalt, und es ist eine für 								den hochbetagten Kaiser gefährliche Stelle; er kommt zwar aus dem 								Wasser heraus, bleibt aber krank und stirbt daran; ein angeblicher 								Augenzeuge berichtet, dies sei im Zusammenhang mit der Überquerung 								des Flusses an einer Schmalstelle geschehen, wobei ihn die Strömung 								gegen einen Baum geworfen hätte; er sei ohnmächtig geworden, man 								hätte ihn herausgezogen, er wäre aber gestorben). – Des Todes des 								Kaisers wird vielfach auch in Nekrologen und Verbrüderungsbüchern 								gedacht, die zum Teil interessante Hinweise auf Stiftungen des 								Staufers für die betreffenden kirchlichen Institutionen bieten: 								Teichmann, Das älteste Aachener Totenbuch, Zs. d. Aachener 								Geschichtsvereins 38 (1916) 94 n<hi rend="sup">o</hi> 161 (zu Juni 								11); Fragmenta necrologii Adelbergensis, MG. Necr. I, 144 (ohne 								Datum); Necrologium Admuntense, MG. Necr. II, 298 (zu Juni 10); 								Necrologia canoniae ad sanctum Andreas, MG. Necr. V, 355 (zu Juni 								11); Necrologium Augiae maioris, MG. Necr. I, 149 (zu Juni 11); 								Necrologium monasterii s. Udalrici Augustensis civitatis, MG. Necr. 								I, 124 (zu Juni 10: <hi rend="italic">Fridericus primus imperator et 									dux Suevorum</hi>); Kalendarium necrologium canonicorum 								Babenbergensium, ed. Böhmer, Fontes rer. Germ. 4, 505 (zu Juni 10: 									<hi rend="italic">… Fridericus imperator pacificus amator 									ecclesiarum, pater Philippi regis</hi>) sowie Necrologium 								Bambergense ecclesiae cathedralis, ed. Schweitzer, Bericht d. 								histor. Vereins zu Bamberg 7 (1844) 192 (zu Juni 10; zu der hier 								genannten Schenkung des Kaisers an die Bamberger Kirche vgl. Reg. 								3323); Necrologium Baumburgense, MG. Necr. II, 244 (zu Juni 11); 								Althoff, Das Necrolog von Borghorst (Veröffentlichungen d. Histor. 								Komm. f. Westfalen XL, Westfäl. Gedenkbücher u. Nekrologien 1, 1978) 								61, 153 und 321 Anm. 544; Necrologium ecclesiae beati Evasii 								Casalensis, ed. Avogadro, Mon. hist. patriae, Scriptores III (1848) 								475 (zu Juni 11; zu den hier erwähnten Wohltaten des Kaisers für die 								Kirche von Sant’Evasio zu Casale Monferrato vgl. Reg. 3325 sowie die 								Nachträge in diesem Band zu Reg. 662); Liber anniversarium ecclesiae 								maioris Curiensis, MG. Necr. I, 632 (zu Juni 11); Necrologium 								Diessense, MG. Necr. I, 20 (zu Juni 9); Necrologium Doxanense, ed. 								Emler, Sitzungsber. d. kgl. böhm. Gesellschaft d. Wissenschaften in 								Prag (1894) 112 (zu Juni 10); Necrologium s. Mariae Erfordensis, ed. 								Mone, ZGORh 4 (1853) 255 (zu Juni 11); Necrologium von Fischingen, 								MG. Necr. I, 403 (zu Juni 17); Necrologium monasterii s. Floriani D, 								MG. Necr. IV, 283 (zu Juni 11); Bund, Memorialüberlieferung des 								Frankfurter Bartholomäusstiftes, Hess. Jb. f. Landesgesch. 32 (1982) 								36 Anm. 105 und 44 sowie Fischer, Kirchengeschichte Frankfurts 								während der Stauferzeit, Jb. f. fränk. Landesforsch. 52 (1992) 91; 								Kalendarium necrologium b. Mariae virg. in monte Fuldensis, ed. 								Böhmer, Fontes rer. Germ. 4, 453 (zu Juni 10); Sarasin, Obituaire de 								l’église cathédrale de Saint-Pierre de Genève (Mémoires et documents 								publ. par la société d’hist. et d’archéologie de Genève 21 = 2. 								sér., 1, 1882) 134 (zu Juni 9: <hi rend="italic">… pro cujus 									anniversario viginti solidi …</hi>) und 135 (zu Juni 9: <hi rend="italic">… qui ecclesiam istam libertati perpetue reddidit, 									…</hi> [Reg. 1145]<hi rend="italic">, …, pro cujus anniversario 									assignati sunt XX solidi super censum Francisci</hi>); 								Necrologium monasterii Hermetisvillani, MG. Necr. I, 430 (zu Juni 								10); Necrologium Hohenwartense, MG. Necr. I, 34 (zu Juni 9); 								Necrologium Isnense, MG. Necr. I, 178 (zu Juni 10; zur hier 								gebotenen Bezeichnung des Kaisers als <hi rend="italic">benefactor</hi> von Isny vgl. Reg. 3254); Necrologium Werdense 								s. Suitberti, ed. Lacomblet, Archiv f. d. Geschichte d. Niederrheins 								3 (1860) 122 (zu Juni 10); Mon. necrologica Claustroneoburg., MG. 								Necr. V, 37 (zu Juni 10); Necrologium s. Lamberti, MG. Necr. II, 328 								(zu Juni 10); Kalendarium necrologium Laureshamense, ed. Böhmer, 								Fontes rer. Germ. 3, 147 (zu Juni 10); Necrologium Mariaecellense, 								MG. Necr. V, 138 (zu Juni 10); Necrologium Matseense, MG. Necr. IV, 								187 (zu Juni 12); Necrologium Mellicense antiquissimum, MG. Necr. V, 								554 (zu Juni 9) und nochmals, a.a.O., 555 (zu Juni 24 mit der 								Ortsangabe <hi rend="italic">apud Antiochiam</hi> – wohl Hinweis auf 								den Begräbnistag, siehe dazu unten Reg. 3471); I Necrologi 								Cassinesi, ed. Inguanez (Fonti per la storia d’Italia 83, 1941) 33 								und Abb. (zu Juni 11); Necrologium monasterii Altahae inferioris, 								MG. Necr. IV, 49 (zu 1190 Juni 24: <hi rend="italic">Fridericus 									imperator ob. in aqua …, Hierusalem peregrinus.</hi>); 								Necrologium monasterii s. Erentrudis Nonnbergensis, MG. Necr. II, 69 								(zu Juni 10); Necrologium Altahae superioris, MG. Necr. III, 230 (zu 								Juni 17); Necrologium Ossiacense, MG. Necr. II, 445 (zu Juni 10); 								Necrologium monasterii s. Nicolai Pataviensis, MG. Necr. IV, 147 (zu 								Juni 11); Necrologium Petrishusanum, MG. Necr. I, 319 (zu Juni 10) 								und 671 (zu Juni 10); Necrologium Prufeningense, MG. Necr. III , 354 								(zu Juni 11; zur hier gebotenen Bezeichnung des Kaisers als <hi rend="italic">benefactor</hi> von Prüfening vgl. Reg. 2584) und 								406 (zu Juli 15, ebenfalls als <hi rend="italic">benefactor</hi> 								bezeichnet); Kuen, Collectio scriptorum rerum 								historicarum-monasticarum-ecclesiasticarum. 5b (Ulm 1765 ff.) 16 f. 								(Feier des Jahrtags des Kaisers im Augustiner-Chorherrenstift 								Rebdorf, vgl. dazu Opll, Amator ecclesiarum, MIÖG 88, 1980, 87 f. 								mit Anm. 89); Necrologium monasterii s. Emmerammi Ratisbonensis, MG. 								Necr. III, 316 (zu Juni 10); Necrologium Runense, MG. Necr. II, 347 								(zu Juni 10: <hi rend="italic">… FAM. [= familiaris] Fridericus rex 									[!] Romanorum</hi>); Necrologia s. Rudberti Salisburgensis, MG. 								Necr. II, 142 (zu Juni 10 mit Hinweis auf den Tod durch Ertrinken: 									<hi rend="italic">Fridericus Romanorum imperator 								submersus</hi>); Necrologium Scheftlariense, MG. Necr. III, 124 (zu 								Juni 10); Liber confraternitatum Seccoviensis, MG. Necr. II, 364, 								sowie Necrologium Seccoviense, MG. Necr. II, 415 (zu Juni 10: zu der 								hier erwähnten Schenkung an das Kloster vgl. oben Reg. 3324); 								Necrologium Seonense, MG. Necr. II, 226 (zu Juni 10); Reimer, 								Todtenbuch des Speirer Domstifts, ZGORh 26 (1874) 430; Grafen, 								Spuren der ältesten Speyerer Necrologüberlieferung, 								Frühmittelalterl. Studien 19 (1985) 403 (zu Juni 10; zu der hier 								erwähnten Stiftung des Kaisers für die Speyerer Domkanoniker vgl. 								oben Reg. 3327) sowie Metz, Das älteste Nekrolog des Speyrer 								Domstifts, AfD 29 (1983) 203 (zu Juni 10); Commemorationes-Liste des 								Stiftes Steingaden, MG. Necr. I, 35 (zu Januar 15); Necrologium 								Tennenbacense, MG. Necr. I, 340 (zu Juni 10: <hi rend="italic">… 									Fridericus I, cognomine Barbarossa, in expeditione Terrae 									Sanctae, qui dedit privilegium super Mundingen et Versteten 									1180</hi>; zu dem hier erwähnten Deperditum siehe schon oben 								Reg. 2571); Necrologium Trunkirchense, MG. Necr. IV, 431 (zu Juni 								13); Necrologium Undensdorfense, MG. Necr. III, 186 (zu Juni 11); 								Necrologium Weingartense, MG. Necr. I, 226 (zu Juni 10; zu den hier 								erwähnten Stiftungen des Kaisers für das Kloster vgl. Reg. 3326), 								223 (frühneuzeitliches Anniversarienbuch des Klosters zu Januar 14: 									<hi rend="italic">Fridricus rex [!] Romanorum. In anniversario 									eius ministrantur conventui annuatim 25 libras de curia 									Wielansriet</hi>) sowie 231 (Nennung des Kaisers in einer Liste 								der Wohltäter des Klosters) und auch Necrologium sanctimonialium 								Weingartensium, MG. Necr. I, 235 (zu Juni 11); Nekrolog von 								Weissenau, MG. Necr. I, 157 (zu März 31: <hi rend="italic">Hainrici 									et Friderici imperatorum Romanorum quorum anniversarium 									sollempniter celebremus.</hi>); Monumenta necrologica monasterii 								Scotorum Vindobonensis, MG. Necr. V, 305 (zu Juni 16); Necrologium 								Wiltinense, MG. Necr. III, 65 (zu Juni 17); Necrologium 								Windbergense, MG. Necr. III, 395 (zu Juni 17); Necrologium 								Zwifaltense, MG. Necr. I, 254 (zu Juni 11: <hi rend="italic">Fridericus de Stouphin cesar</hi>); zu einer wohl auf das 								schwäbische Kloster Hiltensweiler-Langnau zurückgehenden 								Memorienstiftung für den Kaiser, die aus dem Anniversarienbuch der 								Pfarre Buchenbach (Kreis Freiburg im Breisgau) bekannt ist, vgl. 								Wollasch, Vom Überleben einer Jahrtagsstiftung, in: Kelten und 								Alemannen im Dreisamtal, hg. v. Schmid (Veröffentlichungen d. 								Alemann. Instituts Freiburg i. Br. 49, 1983) 153 ff.; Friedrich wird 								auch als Mitglied einer an der Pfarrkirche zu Lorch bestehenden 								Gebetsverbrüderung von Klerikern und Laien der fünf Dekanate Lorch, 								Neckar, Zimmerbach, Faurndau und Geislingen, somit in seiner engeren 								schwäbischen Heimat erwähnt, vgl. dazu Graf, 								Staufer-Überlieferungen, in: Von Schwaben bis Jerusalem, hg. von 								Lorenz und Schmidt (Veröff. d. Alemann. Instituts, Nr. 61, 1995) 214 								mit Anm. 30. – Zuletzt sei an dieser Stelle auch der Hinweis auf ein 								anonymes Kreuzzugsgedicht geboten, das Erzbischof Theoderich von 								Besançon (zu dessen Teilnahme am Kreuzzug vgl. seine Nennungen oben 								Regg. 3274 und 3367) gewidmet war, vgl. dazu Prutz, Gedicht auf die 								Belagerung Accons, Forschungen zur deutschen Geschichte 21 (1881) 								449 ff. und dazu Jacobsen, Dichtung, in: Bauer – Herbers – Jaspert 								(Hgg.), Jerusalem im Hoch- und Spätmittelalter (2001) 342 mit Anm. 								24.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Insgesamt stellt der Tod Kaiser Friedrich 								Barbarossas – vgl. dazu Giesebrecht – Simson, Kaiserzeit VI, 280 								ff., Eickhoff, Barbarossa im Orient, 156 ff. und a.a.O., Annex II 								(180 ff.), Opll, Friedrich Barbarossa, 169, und Engels, Grablege, 								in: Papstgeschichte und Landesgeschichte. FS. f. Hermann Jakobs zum 								65. Geburtstag (Beihefte zum Archiv für Kulturgeschichte, 39, 1995) 								241 – das in der historiographischen Überlieferung wie auch den 								Nekrologien am besten dokumentierte Ereignis seiner gesamten 								Herrschaftszeit dar. – In inhaltlicher Hinsicht folgt unser Regest 								insbesondere dem Brief über den Tod des Kaisers (Epistola de morte), 								dessen Hinweis auf die Einnahme einer Mahlzeit durch den Kaiser sich 								auch in der arabischen Überlieferung (`Imâd ad-Dîn al-Isfahânî) 								wiederfindet, und der Hist. de expeditione Friderici (Ansbert). Fest 								steht in jedem Fall nach den auch heute noch nachprüfbaren 								natürlichen Gegebenheiten, dass es sich beim Göksu nicht nur um 								einen rasch fließenden, sondern auch um einen kalten Fluss handelt. 								– Zumindest zum Teil als spätere Zutaten haben wohl die folgenden 								Details in den angeführten Überlieferungen zu gelten: Der Kaiser 								stürzt bei der Überquerung des Flusses vom Pferd. – Er schlägt mit 								dem Kopf gegen einen Felsen bzw. einen Baum. – Er wird lebend aus 								dem Wasser geborgen und lebt noch mehrere Tage (bei Gislebert von 								Mons: acht Tage!); mit diesen Überlieferungen könnte verbunden sein, 								dass der Kaiser nach mehreren Quellen noch seinen gleichnamigen Sohn 								förmlich zum Nachfolger in der Führung des Kreuzzuges eingesetzt hat 								(so etwa auch bei Bahā’ al-Dīn, History of Saladin, transl. by D. S. 								Richards, 2002, 114 und 115). – Er empfängt vor dem Tod noch die 								Sakramente (Alberti Milioli Cron. imp.; Salimbene de Adamo von 								Parma, Chronica; vgl. auch Sigeb. Cont. Aquicinct.). – Der Hinweis 								darauf, dass das Wasser des Flusses seicht war, wird in der Kölner 								Königschronik (Chron. reg. Col.) wohl als Ausdruck des Erstaunens zu 								werten sein, findet sich aber auch in der arabischen Überlieferung 								(Ibn al-Atir spricht von hüfthohem Wasser). Interessante 								Beobachtungen zu den Nekrologeintragungen des Kaisers finden sich 								bei Wollasch, Vom Überleben einer Jahrtagsstiftung, in: Kelten und 								Alemannen im Dreisamtal, hg. v. Schmid (Veröffentlichungen d. 								Alemann. Instituts Freiburg i. Br. 49, 1983) 159 ff. sowie – 								allgemein – in dem Sammelwerk: Memoria. Das liturgische 								Gebetsgedenken in seiner historischen Relevanz, hg. K. Schmid u. J. 								Wollasch (Münstersche Mittelalter-Schriften 48, 1984) und bei Metz, 								Nekrologische Quellen zum Wirkungsbereich des deutschen Königtums, 								Hist. Jb. 107 (1987) 254 ff. – Unweit der Stelle des Todes des 								Kaisers, an der linken Seite der Straße Nr. 35 von Konya nach 								Silifke, etwa 8 km von Silifke entfernt (unweit des Dorfes Tekeler), 								befindet sich seit 1971 ein von der deutschen Botschaft in der 								Türkei gesetzter Gedenkstein, der in einer in lateinischer, 								deutscher und türkischer Sprache abgefassten Inschrift an den Tod 								des Staufers im Göksu erinnert, vgl. dazu: Einweihung eines 								Gedenksteins für Friedrich Barbarossa in der Türkei, Zs. f. 								Württemberg. Landesgesch. 30, 1971 (1972) 252, sowie Eickhoff, 								a.a.O., 159.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
