<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 2764</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1184-05-00_1_0_4_2_4_185_2764"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1184-05-00_1_0_4_2_4_185_2764"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1184-05-00_1_0_4_2_4_185_2764</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535483" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1426844088" value="2015-03-20"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 2764</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1184-05-01" to="1184-05-31">1184
									Mai –</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>(Mainz) (<hi rend="italic">mense maio</hi>)</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>Siegel des Kaisers (vgl. die 									Vorbemerkung zum D.)</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
					<scribe>Ohne Beteiligung der Reichskanzlei wohl von 									Gislebert von Mons in seiner Eigenschaft als Notar des Grafen 									von Hennegau verfasst (vgl dazu Gislebert von Mons, ed. 									Vanderkindere, 161), wobei der gemäß der Sitte durch 									Eide</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Bischöfe Otto 									von Bamberg und Hermann von Münster, Gottfried, Kanzler des 									kaiserlichen Hofes, Protonotar Rudolf, die Grafen Gerhard von 									Looz/Borgloon und Heinrich von Diez; die Reichsministerialen 									Werner von Bolanden, Kuno von Münzenberg, Philipp von Bolanden 									und Vogt Wilhelm von Aachen; von den Leuten des Grafen von 									Hennegau Eustachius von Rœulx (<hi rend="italic">Ruez</hi>), 									Almannus von Prouvy, Nikolaus von Barbençon, Hugo von 									Croix-les-Rouveroy und Polins von Villers-Pol</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich schließt mit <hi rend="spaced">Graf 									Balduin (V.) von Hennegau</hi> einen Vertrag über die Errichtung 								der Markgrafschaft Namur, wobei im Einzelnen Folgendes festgelegt 								wird: (1) Graf Balduin wird dafür sorgen, dass das gesamte Allod 								seines Oheims, Graf Heinrichs von Namur und Luxemburg (<hi rend="italic">Lucelburc</hi>), das er bereits innehat, durch 								seine oder seines Oheims Hand dem Reich übertragen wird. Danach wird 								der Kaiser dem Grafen alle Reichslehen seines Oheims übertragen und 								aus den Lehen und Allodien die Markgrafschaft Namur errichten, die 								der Graf vom Herrscher empfangen und sodann als <hi rend="italic">princeps imperii et ligius homo</hi> gelten wird. – (2) 								Sämtliche Ministerialen des Grafen Heinrich von Namur und Luxemburg 								werden an die Markgrafschaft übergehen und dürfen ihr nicht 								entfremdet werden. – (3) Für die Markgrafschaft wird das Erbrecht 								des Sohnes bzw. des jeweiligen Bruders oder auch der Tochter ihres 								Inhabers festgelegt. – (4) Nach Abschluss dieser <hi rend="italic">donatio</hi> wird der Graf von Hennegau dem Kaiser und dessen 								Sohn, König Heinrich (VI.), sowie dem Hof 800 Mark Silber, der 								Kaiserin fünf Mark Goldes zahlen. – (5) Falls der Kaiser vor der 								Realisierung dieses Abkommens sterben sollte, wird es der König, 								dessen Sohn (Heinrich VI.), abschließen. – (6) Nach Realisierung 								dieses Abkommens werden es der Kaiser und der König dem Grafen durch 								Privilegien bestätigen. <span n="witnesses">Z.: die Bischöfe Otto 									von Bamberg und Hermann von Münster, Gottfried, Kanzler des 									kaiserlichen Hofes, Protonotar Rudolf, die Grafen Gerhard von 									Looz/Borgloon und Heinrich von Diez; die Reichsministerialen 									Werner von Bolanden, Kuno von Münzenberg, Philipp von Bolanden 									und Vogt Wilhelm von Aachen; von den Leuten des Grafen von 									Hennegau Eustachius von Rœulx (<hi rend="italic">Ruez</hi>), 									Almannus von Prouvy, Nikolaus von Barbençon, Hugo von 									Croix-les-Rouveroy und Polins von Villers-Pol</span>. –<span n="clerk"> Ohne Beteiligung der Reichskanzlei wohl von 									Gislebert von Mons in seiner Eigenschaft als Notar des Grafen 									von Hennegau verfasst (vgl dazu Gislebert von Mons, ed. 									Vanderkindere, 161), wobei der gemäß der Sitte durch 									Eidesleistungen abgeschlossene Vertrag in einer chirographierten 									und mit Zeugen versehenen, formlosen Niederschrift abgeschlossen 									wurde</span>; <span n="seal">Siegel des Kaisers (vgl. die 									Vorbemerkung zum D.)</span>. <span n="incipit"><hi rend="italic">Hoc est conventio.</hi></span></p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Hoc est conventio.</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Vidimus der Bischöfe Wilhelm von 								Beauvais und Wilhelm von Nevers von 1258 Februar, Staatsarchiv 								Lüttich (B). Drucke: Bormans – Schoolmeesters, Cart. de 								S.-Lambert de Liège 1, 101 n<hi rend="sup">o</hi> 61; MG. Const. 1, 								423 n<hi rend="sup">o</hi> 298; Wampach, UB. der altluxemburg. 								Territorien 1, 712 n<hi rend="sup">o</hi> 512; 								MG.DF.I.857. Regg.: Wauters, Table chronol. 2, 634; Stumpf 								4375.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Aus der Chirographierung und den Hinweisen auf die 								Besiegelung ergibt sich, dass zwei gleich lautende Ausfertigungen 								von den Vertragspartnern ausgetauscht wurden: Das aus dem 								Archivbestand der Hennegauer Grafen stammende Exemplar, das in B 								vidimiert wurde, wies das Siegel des Kaisers auf: <hi rend="italic">Item alias litteras sigillatas sigillo serenissimi viri 									Friderici dei gratia Romanorum quondam imperatoris et semper 									augusti</hi>; im Text des D. wird dagegen die Besiegelung durch 								den Grafen erwähnt, vgl. dazu Riedmann, Verträge, 153. – Zu den 								bereits am 11. März 1184 eingeleiteten Verhandlungen siehe oben Reg. 								2752; in Mainz waren dann die Verhandlungen fortgesetzt worden, 								wobei der Kaiser den Hennegauer Grafen von seiner Absicht, seinen 								Vetter, Herzog Berthold von Zähringen, mit einer Zahlung von 1.600 								Mark Silber für den Verlust der Erbschaft Namur-Luxemburg zu 								entschädigen, abhielt und in der Folge das vorliegende Privileg über 								den Vertrag ausstellen ließ; die Hennegauer Anliegen wurden in 								diesen Verhandlungen insbesondere von Kanzler Gottfried, dem 								späteren Bischof von Würzburg, Protonotar Rudolf, dem späteren 								Bischof von Verden, den Reichsministerialen Werner von Bolanden und 								Kuno von Münzenberg sowie Graf Heinrich von Diez gefördert, vgl. 								dazu Gislebert von Mons, ed. Vanderkindere, 161 f.; die Übertragung 								seiner Allodien an Balduin hatte Graf Heinrich von Namur und 								Luxemburg bereits am 1. April 1174 zu Gerpinnes bestätigt (Bormans – 								Schoolmeesters, Cart. de S. Lambert de Liège 1, 100 no 60); die 								Datierung des D. ergibt sich aus dem damals zu Pfingsten in Mainz 								tagenden, großen Hoftag, den der Hennegauer Graf am 25. Mai wieder 								verließ (siehe dazu Reg. 2766). – Vgl. dazu Engels, Niederrhein, in: 								Ders., Stauferstudien (1988) 191 ff., Kupper, Barbarossa im 								Maasgebiet, in: Friedrich Barbarossa (VuF 40, 1992) 234 ff., sowie 								Hauser, Staufische Lehnspolitik, 81 ff. und 334 ff. – Zu den 								Beziehungen des Grafen Balduin zum Kaiser siehe auch oben Reg. 2578; 								zu den zugesagten Geldzahlungen siehe unten Regg. 3199 und 3411 								(Bemerkungen).</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_857" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
