<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 2964</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1186-03-01_1_0_4_2_4_388_2964"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1186-03-01_1_0_4_2_4_388_2964"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1186-03-01_1_0_4_2_4_388_2964</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535676" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1426845983" value="2015-03-20"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 2964</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1186-03-01" to="1186-03-01">1186
									März 1</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>Casale Monferrato (<hi rend="italic">kal. martii, apud Casale</hi>)</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>SP.2</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
					<scribe>Außerhalb der Kanzlei 									verfasst und geschrieben</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Bischöfe 									Hermann von Münster, Albert von Vercelli und Milo von Turin, 									Propst Johannes von St. German in Speyer, Ulrich von Gutenburg 									(Gutenburg [Judenburg] im Arr. Rappoltsweiler/Ribeauville im 									Elsass oder Guttenberg n. Weißenburg, w. Oberotterbach, 									Rheinland-Pfalz?; <hi rend="italic">Gudenbor</hi>), Werner von 									Bolanden, die Hofrichter Syrus Salimbene aus Pavia und Ido aus 									Tortona, Vogt Bonusiohannes von Vercelli und Kämmerer 									Rudolf</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich verkündet auf Grund eines Urteils des 								Hofgerichts die Verhängung der <hi rend="spaced">Reichsacht</hi> 								über <hi rend="spaced">Graf Wilhelm von Genf</hi>, der auf seinen 								Befehl hin (<hi rend="italic">legitima citacione</hi>) bei Hofe 								erschienen ist und geschworen hat, sich wegen der Bischof Nantelm 								und der Kirche von Genf zugefügten Bedrückungen seinem (des Kaisers) 								Befehl zu unterwerfen, dann aber den Hof heimlich verlassen hat. Er 								setzt die Ansprüche des Bischofs auf die Güter des Grafen mit einer 								Höhe von bis zu 20.000 <hi rend="italic">solidi</hi> fest und 								ermächtigt den Bischof, vom Grafen und seinen Gütern wegen der 								Verletzung des kaiserlichen Privilegs (D.388 = Reg. 1145) 1.000 								Pfund Goldes einzufordern. Gemäß dem ergangenen Urteil, das den 								Grafen auch seiner Lehen vom Bischof und der Kirche von Genf für 								verlustig erklärt hat, unterstellt er die vom Grafen mit diesen 								Gütern Belehnten wieder der Herrschaft des Bischofs und der Kirche 								und befiehlt, den Bischof bei der Wiedergutmachung der erlittenen 								Schäden zu unterstützen. <span n="witnesses">Z.: die Bischöfe 									Hermann von Münster, Albert von Vercelli und Milo von Turin, 									Propst Johannes von St. German in Speyer, Ulrich von Gutenburg 									(Gutenburg [Judenburg] im Arr. Rappoltsweiler/Ribeauville im 									Elsass oder Guttenberg n. Weißenburg, w. Oberotterbach, 									Rheinland-Pfalz?; <hi rend="italic">Gudenbor</hi>), Werner von 									Bolanden, die Hofrichter Syrus Salimbene aus Pavia und Ido aus 									Tortona, Vogt Bonusiohannes von Vercelli und Kämmerer 									Rudolf</span>. –<span n="clerk"> Außerhalb der Kanzlei 									verfasst und geschrieben</span>; <span n="seal"> SP.2</span>. 									<span n="incipit"><hi rend="italic">Imperialem decet 										maiestatem.</hi></span></p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Imperialem decet 										maiestatem.</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Orig.: Staatsarchiv Genf (A). Drucke: 								MG. Const. 1, 432 n<hi rend="sup">o</hi> 304; 								MG.DF.I.933. Regg.: Rég. Genevois, 121 n<hi rend="sup">o</hi> 								437; Hidber 2, n<hi rend="sup">o</hi> 2546; Diestelkamp – Rotter, 								Urkundenregesten 1, 380 n<hi rend="sup">o</hi> 483; Stumpf 4447.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Die Schrift ist mit der von D.922 (Reg. 2935) 								verwandt, was wohl auf eine Empfängerausfertigung hinweisen dürfte. 								– Die Bezugnahme auf D.388 (Reg. 1145) im Text ergibt sich aus der 								dort festgesetzten Pön von 1.000 Pfund Goldes; damit liegt hier ein 								einmaliger Beleg für die tatsächliche Umsetzung der in Diplomen 								regelmäßig aufgenommenen Strafandrohung für die Verletzung der 								gewährten Privilegien vor. – Vgl. auch Reg. 2965, wo es gleichfalls 								heißt, dass Graf Wilhelm nicht bei Hofe erschienen ist, sowie Reg. 								3017, das den Inhalt des hier behandelten D. ebenso bestätigt. – 								Bereits 1184 hatten Erzbischof Robert von Vienne und Abt Hugo von 								Bonnevaux in einer in Acqui ausgestellten Urkunde die Streitigkeiten 								zwischen dem Bischof und dem Grafen von Genf, ebenfalls unter 								Hinweis auf das kaiserliche Privileg (D. 388 = Reg. 1145), zu 								Gunsten der Genfer Kirche entschieden, ed. Caturegli, Regestum 								Pisanum (Reg. Chart. Italiae 24) 426 no 570, sowie Scalfati, Carte 								dell’Archivio arcivescovile di Pisa 3, 216 no 109; auf der Rückseite 								der im erzbischöflichen Archiv zu Pisa überlieferten Sentenz des 								Vienneser Erzbischofs und des Abtes von Bonnevaux findet sich eine 								bei Scalfati, ebd., edierte, undatierte <hi rend="italic">peticio</hi> des Bischofs von Genf, in der es heißt, der Kaiser 								möge allen Untertanen (des Genfer Bischofs) schriftlich mitteilen, 								sie hätten sich an den Aufwendungen des Bischofs im Zusammenhang mit 								dessen Teilnahme am Zug zur Kaiserkrönung zu beteiligen (<hi rend="italic">Item quod inperator et dominus scribat universis 									subditis quod eidem episcopo eunti cum eo pro coronacione sua 									conferent et contribuant in expensis secundum determinacionem 									legis Frederici inperialem prope finem.</hi>). – Zu den 								Auseinandersetzungen vgl. Duparc, Comté, 136 ff., sowie Hauser, 								Staufische Lehnspolitik, 381 ff. – Der unter den Zeugen genannte 								Ulrich von Gutenburg wird mit dem gleichnamigen Minnesänger 								identifiziert, vgl. Regesten deutscher Minnesänger, hg. von Meves 								(2005) 823 ff. (mit Diskussion möglicher Lokalisierungen), zum Stück 								a.a.O., 830 no 4.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_933" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
