<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 3072</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1187-05-01_1_0_4_2_4_496_3072"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1187-05-01_1_0_4_2_4_496_3072"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1187-05-01_1_0_4_2_4_496_3072</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535676" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1340987057" value="2012-06-29"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 3072</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1187-05-01" to="1187-05-01">1188
									(oder: 1187?) Mai 1</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>Adelberg</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich, der das Prämonstratenserstift Adelberg 								gemeinsam mit seinen Söhnen Friedrich, Heinrich (recte: Konrad oder 								Otto) und Philipp sowie mehr als zwölf Reichsfürsten, darunter 								Bischof (Hermann) von Münster, aufsucht, nimmt an der Weihe des 								dortigen Hauptaltars durch Bischof (Hermann) von Münster teil.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Erwähnt in der Gründungsgeschichte des 								Stiftes aus dem 15. Jahrhundert (Testimonium de constructione) zum 								Jahre 1188, ed. Odebrecht, Adelberg, Zs. f. württemberg. 								Landesgesch. 6 (1942) 74 f.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Friedrich hatte bereits 1181 für das durch seinen 								Ministerialen Folknand von Hohenstaufen gegründete Stift geurkundet, 								siehe oben Reg. 2598. – Die zeitlichen Einordnung dieser Nachricht 								ist umstritten: Odebrecht, a.a.O., 55, hat sie wegen der Nennung 								dreier Kaisersöhne, darunter freilich irrig des Königs Heinrichs 								VI., zum Jahr 1187 datiert, was sich auch zum kaiserlichen Itinerar 								des Jahres 1187 bestens fügt (vgl. Opll, Itinerar, 228). Ziegler, 								War Barbarossa 1188 in Adelberg?, in: Barbarossa und die 								Prämonstratenser (= Schriften zur staufischen Geschichte und Kunst, 								Bd. 10, Göppingen 1989) 10 ff., plädierte dagegen für 1188; ich 								selbst (Opll, Aspekte der religiösen Haltung, in: Barbarossa und die 								Prämonstratenser, ebda., 41 ff.) vertrat die Auffassung, dass die 								irrige Nennung Heinrichs VI. unter den Teilnehmern dieser Weihe – 								der junge König war im Mai 1187 noch nicht von seinem Italienzug 								nach Deutschland zurückgekehrt – angesichts der späten Überlieferung 								dieser Nachricht nicht als Argument „pro 1188” herangezogen werden 								kann, sind doch auch während des Aufenthaltes des Kaisers in 								Augsburg zu Anfang April (Reg. 3067) ausdrücklich drei, allerdings 								nicht namentlich angeführte Söhne des Herrschers in seiner Umgebung 								bezeugt: Neben Herzog Friedrich von Schwaben und dem jüngsten Sohn 								des Kaisers, Philipp, ist somit entweder an Herzog Konrad von 								Rothenburg oder Otto, den späteren Pfalzgrafen von Burgund, zu 								denken; außerdem ist zu beachten, dass ja auch die Nennung König 								Heinrichs nach seinem herzoglichen Bruder der sonst stets beachteten 								Rangabfolge widerspräche. Die Nennung des Bischofs Hermann von 								Münster als Konsekrator lässt nach den Belegen für seine Aufenthalte 								bei Hof am 6. April 1187 (Reg. 3067) wie am 27. März 1188 (Reg. 								3145) keine eindeutige Entscheidung zugunsten einer der beiden 								Datierungsmöglichkeiten zu. – Weinfurter, Barbarossa, Adelberg und 								die Prämonstratenser, Hohenstaufen Helfenstein. Histor. Jb. f. d. 								Kreis Göppingen 13, 2003 (2005) 29 f. Anm. 68 „kann … keine 								stichhaltigen Gründe für eine Vorverlegung der Weihe auf 1187 sehen“ 								und auch Herr Ziegler hat seine Meinung zuletzt neuerdings 								bekräftigt, vgl. Ziegler, Philipp, in: Philipp von Schwaben (= 								Schriften zur staufischen Geschichte und Kunst, Bd. 27, Göppingen 								2008) 62 ff. (Er stützt sich dabei unter Bezugnahme auf weitere 								Angaben in der Adelberger Gründungsgeschichte aus dem 15. Jh. im 								Hinblick auf die Erziehung Philipps von Schwaben.). – Letztlich habe 								ich mich dazu entschlossen, in beiden Jahren, 1187 und 1188, auf 								dieses Geschehnis hinzuweisen, siehe dazu unten Reg. 3156a.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
