<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 3165</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1188-06-00_3_0_4_2_4_591_3165"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1188-06-00_3_0_4_2_4_591_3165"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1188-06-00_3_0_4_2_4_591_3165</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535676" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1468926015" value="2016-07-19"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 3165</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1188-06-01" to="1188-06-30">1188
									(Juni ?)</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>–</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>SP.2</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
					<scribe>Verfasst und 									geschrieben von JC</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Bischöfe Otto von Freising und Berthold 									von Naumburg, Kanzler Johannes (<hi rend="italic">sacri palacii 										cancellarius</hi>), Protonotar Rudolf, Graf Gosmar von 									Ziegenhain, Graf Berenger, der Bruder des Grafen Ludwig von 									Lohra, Graf Wicher von Beilstein, Albert von Hildenburg, Albert 									von Grumbach, Vogt Almar (von der Boyneburg) und sein Oheim (<hi rend="italic">patruus</hi>) Heinrich, Regenboto, Boto (von 									der Boyneburg) und Gerhard sowie die Brüder Reinhard und 									Heinrich</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich beurkundet nach Anhörung der Klagen der <hi rend="spaced">Äbtissin Gertrud von Eschwege</hi> gegen den Vogt ihrer Kirche, Graf Ludwig von Lohra, gemäß einem Spruch der Edlen und Getreuen des Reiches wie auch der Kirche von Eschwege die Beilegung der Streitigkeiten um den Markt, den Marktzoll und die Münze daselbst sowie um die Kompetenz der Gerichtsbarkeit des Vogtes. Der Äbtissin werden Markt, Marktzoll und Münze, die Blutgerichtsbarkeit wird dem Vogt zugesprochen, der Anteil an Gerichtsgefällen wird geregelt, das Vorgehen bei Münzverruf und der Ausprägung neuer Münzen sowie die Teilnahme der Diener und Amtleute der Äbtissin am Gericht des Vogtes werden festgelegt. <span n="witnesses">Z.: die Bischöfe Otto von Freising und Berthold von Naumburg, Kanzler Johannes (<hi rend="italic">sacri palacii cancellarius</hi>), Protonotar Rudolf, Graf Gosmar von Ziegenhain, Graf Berenger, der Bruder des Grafen Ludwig von Lohra, Graf Wicher von Beilstein, Albert von Hildenburg, Albert von Grumbach, Vogt Almar (von der Boyneburg) und sein Oheim (<hi rend="italic">patruus</hi>) Heinrich, Regenboto, Boto (von der Boyneburg) und Gerhard sowie die Brüder Reinhard und Heinrich</span>. –<span n="clerk"> Verfasst und geschrieben von JC</span>; <span n="seal"> SP.2</span>. <span n="incipit"><hi rend="italic">Ex iniuncto nobis</hi></span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Ex iniuncto nobis</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Orig.: Hessisches Staatsarchiv Marburg (A). Kop.: Vidimus in zwei Ausfertigungen von 1265 November 13, ebenda, Kloster St. Cyriak-Eschwege n<hi rend="sup">o</hi> 2786 									(B<hi rend="sup">1</hi> und B<hi rend="sup">2</hi>). Drucke: Huyskens, Klöster der Landschaft an der Werra 								(Veröff. d. Hist. Komm. f. Hessen und Waldeck 9/1, 1916) 687 n<hi rend="sup">o</hi> 2; MG.DF.I.973. Regg.: Huyskens, a.a.O., 								7 n<hi rend="sup">o</hi> 6; Dobenecker, Reg. Thur. 2, n<hi rend="sup">o</hi> 789 mit Teildruck; Diestelkamp – Rotter, 								Urkundenregesten 1, 391 n<hi rend="sup">o</hi> 499; Stumpf 4493.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Die zeitliche Einordnung ergibt sich aus der 								weitgehenden Übereinstimmung der Zeugenreihe mit dem auf der 								Boyneburg südlich von Eschwege ausgestellten D.972 (Reg. 3163). – 								Zum Inhalt vgl. Perst, Eschwege, Zs. f. hess. Gesch. u. Landeskunde 								67 (1956) 85 ff.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_973" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
