<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 3427</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1190-01-22_1_0_4_2_4_857_3427"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1190-01-22_1_0_4_2_4_857_3427"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1190-01-22_1_0_4_2_4_857_3427</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535483" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1340987057" value="2012-06-29"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 3427</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1190-01-22" to="1190-01-22">1190
									Januar 21–22</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Edirne">Adrianopel (Edirne)</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">41.6667, 26.5667</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich empfängt eine byzantinische Gesandtschaft 								unter Leitung der schon früher an ihn abgeordneten Legaten, des 								Pansebastos Akolouthos Eumathios Philokalos und des Jacobus aus Pisa 								(siehe dazu oben Reg. 3423). Diese Boten überbingen ein Angebot zu 								einem Friedensvertrag, in dem die Bereitstellung von Schiffen für 								die Überfahrt nach Asien zugesagt wird, Fragen der Verpflegung 								geregelt und die Stellung von Geiseln in Aussicht gestellt werden. 								Angesichts des Einlenkens des Basileus gibt Friedrich sein Vorhaben 								eines Vorgehens gegen Konstantinopel auf, bleibt allerdings im 								Hinblick auf die Vertrauenswürdigkeit der Zusagen weiterhin 								vorsichtig. Er entsendet nunmehr seinerseits den edlen Berthold von 								Hohkönigsburg, Graf von Tuszien, sowie Reichstruchsess Markward von 								Annweiler und Reichsmundschenk Markward von Neuenburg gemeinsam mit 								den byzantinischen Legaten zurück nach Konstantinopel. Seine 								Zustimmung zu dem Vertrag macht Friedrich auch von der Freilassung 								der durch die Byzantiner gefangen genommenen Boten des Sultans 								(Kilidsch Arslan von Ikonium) abhängig, was dann auch durchgeführt 								wird (siehe dazu unten Regg. 3431 und 3432). Am selben Tag erscheint 								Herzog (Berthold) von Dalmatien, der aus Philippopel angereist ist. 								Er überbringt eine Botschaft des Großžupans (Stephan Nemanja) von 								Serbien. Der Herzog, der bisher keine Gelegenheit gehabt hat, am 								Eingang zu den Bulgarenklausen direkte Gespräche mit den Serben zu 								führen, bietet sich an, dies nunmehr zu tun. Er erhält den Auftrag 								dazu und reist zu diesem Zweck am nächsten Tag (Januar 22) wieder 								ab.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Hist. de expeditione Friderici (Ansbert), ed. 								Chroust, MG. SS rer. Germ. N.S. 5, 60 f. (zu Januar 21–22) (deutsche 								Übersetzung von Bühler, Der Kreuzzug Friedrich Barbarossas, 2002, 								116); Hist. peregrinorum, ed. Chroust, MG. SS rer. Germ. N.S. 5, 149 								f.; Gesta Fed. I. imp. in expeditione sacra, ed. Holder-Egger, MG. 								SS rer. Germ. in us. schol., 84 f.; Salloch, Die lateinische 								Fortsetzung Wilhelms von Tyrus (Greifswald 1934) 102; Chron. reg. 								Col., ed. Waitz, MG. SS rer. Germ. in us. schol., 148 (Freilassung 								der Boten des Sultans); Otto von St. Blasien, Chronica, ed. 								Hofmeister, MG. SS rer. Germ. in us. schol., 49 = ed. Schmale, 								Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe XVIIIa, 94 ff.; vgl. Dölger – 								Wirth, Reg. d. Kaiserurkunden d. oström. Reiches 2, n<hi rend="sup">o</hi> 1602.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Zum Friedensvertrag vgl. unten Reg. 3432. – 								Dieselben Gesandten waren bereits im Dezember 1189 (Reg. 3423) 								erstmals beim Staufer gewesen. In ihrer Gegenwart leisteten dann 								zahlreiche byzantinische Große und auch die von ihnen ausgewählten 								Geiseln in der Hagia Sophia zu Konstantinopel den Eid auf den 								Frieden zwischen dem Staufer und dem Basileus, siehe dazu die 								Hinweise im Schreiben des Kaisers an Heinrich VI., unten Reg. 3443. 								– Bei Ansbert heißt es etwas später (Hist. de expeditione, 68 f. = 								Bühler, a.a.O., 123), der Kaiser sei durchaus zur Eroberung 								Konstantinopels bereit gewesen, habe nicht nur durch Brief und Boten 								Schiffe aus Italien, Apulien und den Seestädten angefordert (vgl. 								dazu schon oben im Schreiben des Kaisers an seinen Sohn Heinrich 								VI., Reg. 3411), sondern er habe auch ein Heer von mehr als 60.000 								Mann serbischer und walachischer Hilfstruppen in Bereitschaft 								gehalten. – Zum Verlauf der Mission des Andechsers Herzog Bertholds 								von Dalmatien zu Stephan Nemanja von Serbien vgl. Hist. de 								expeditione, a.a.O., 62: Berthold traf den Großžupan nicht 								persönlich, trat aber mittels Boten mit ihm in Kontakt und kehrte 								dann abermals nach <hi rend="italic">Constantia</hi> (Harmanli an 								der Marica) zurück, von wo dann alle (vgl. die Bemerkungen zu Reg. 								3426) nach Adrianopel zogen, wo das Kreuzheer am 5. Februar 1190 zur 								Gänze wieder vereinigt war (Reg. 3430).</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
