<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,4 n. 3467</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,4 - Friedrich I., 4. Lfg. 1181-1190</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1190-06-07_4_0_4_2_4_897_3467"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-004/sources/1190-06-07_4_0_4_2_4_897_3467"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1190-06-07_4_0_4_2_4_897_3467</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">004</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339535483" value="2012-06-12"></date>
				<date type="lastmod" n="1340987057" value="2012-06-29"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,4 n. 3467</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1190-06-07" to="1190-06-07">(1190
									um Juni 7, armenisches Gebiet am
									Saleph)</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>(heute: Gök-su)</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich teilt <hi rend="spaced">Fürst Leon II. 									von Armenien</hi> in einem mit Goldbulle besiegelten Schreiben 								mit, er werde ihn zum König der Armenier einsetzen.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Deperditum; erwähnt in einem Geschichtswerk 								(Kolophon) des Nerses von Lampron, des armenischen Erzbischofs von 								Tarsus, das in deutscher Sprache ediert ist bei: Vetter, Nerses von 								Lampron’s Bericht, Histor. Jb. 2 (1881) 288 ff.; zum Verhalten des 								Armeniers nach dem Tod des Kaisers vgl. die Hinweise im Brief des 								Katholikos (Patriarchen) von Armenien Gregor (IV.) an Sultan 								Saladin, der im Bericht des `Imâd ad-Dîn al-Isfahânî, Conquête de la 								Syrie et de la Palestine par Saladin (al-Fath al-qussî fî l-fath 								al-qudsî), trad. par H. Massé (Documents relatifs a l’Histoire des 								Croisades. Académie des inscriptions et belles-lettres X, 1972) 230 								(eine alte deutsche Übersetzung bei Wilken, Geschichte der Kreuzzüge 								4, 3 ff.) überliefert und auch in englischer Übersetzung bei Bahā’ 								al-Dīn, History of Saladin, transl. by D. S. Richards (2002) 115, 								verfügbar ist (siehe zu dieser Quelle die Hinweise in den 								Quellenangaben bei Reg. 3367); vgl. des Weiteren auch Abu Sama, Le 								livre des deux Jardins (Recueil des Historiens des Croisades, 								Historiens Orientaux 4, 1898) 457.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Vgl. dazu neben Eickhoff, Barbarossa im Orient, 								151 ff., vor allem Halfter, Staufer und Armenien, in: Von Schwaben 								bis Jerusalem, hg. von Lorenz und Schmidt (Veröff. d. Alemann. 								Instituts, Nr. 61, 1995) 193 ff., sowie Halfter, Das Papsttum und 								die Armenier, 176 f., der mit guten Argumenten dafür plädiert, dass 								die Erhebung des Roupeniden zum König seitens des staufischen 								Herrschers tatsächlich beschlossen worden war. – Der Hinweis auf die 								Besiegelung mit Goldbulle scheint jedenfalls ein zusätzliches 								Argument für die Existenz solch eines Schreibens (Urkunde) zu sein, 								da etwa auch das Freundschaftsbündnis mit Frankreich, das der 								Staufer zu Pfingsten 1187 schloss, und ein Diplom für König Waldemar 								von Dänemark mit Goldbulle besiegelt waren, vgl. dazu oben Regg. 								3075 und 2619.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
