<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,1 n. 162</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,1 - Friedrich I., 1. Lfg. 1152 (1122)-1158</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-001/sources/1153-01-18_1_0_4_2_1_162_162"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-001/sources/1153-01-18_1_0_4_2_1_162_162"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1153-01-18_1_0_4_2_1_162_162</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">001</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339416789" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426236674" value="2015-03-13"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,1 n. 162</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1153-01-18" to="1153-01-18">1153 Januar 18 (Februar 15?)</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>Baume-les-Dames</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig>(XV kal. februarii, Palme)</dateOrig>
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
					<recipient><hi rend="spaced">Saint-Paul</hi>  <hi rend="spaced">Besançon</hi></recipient>
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Arnoldus canc. vice Moguntini archiep. et archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>unter weitgehender Benützung des DH. III. 134 (VU.), eine Verwertung der von DH. III. 134 abweichenden Partien des DH. IV. 196 ist nicht feststellbar, geschrieben von A II. D</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">Erzbischof Arnold von Köln, die Bischöfe Ortlieb von Basel und Konrad von Worms, Abt Wibald von Corvey, Herzog Heinrich von Sachsen, die Markgrafen Hermann von Sachsen und Otakar von Steier, die Pfalzgrafen Otto von Wittelsbach und Friedrich von Tübingen, Graf Wilhelm von Mâcon</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich bestätigt auf Bitten des vor ihm erschienenen Priors Petrus nach dem Vorbild seiner Vorgänger dem Stift <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Saint-Paul</hi> </span>  zu <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Besançon</hi> </span>  die Besitzungen und Rechte, darunter die Kirche Leugny, Zehentanteile an den namentlich angeführten Orten, mehrere Warmbäder mit ihren Erträgnissen und den Anteil am Zoll in der Stadt Besançon sowie die alten Gewohnheiten des Stiftes, das Asylrecht, die Freiheit der Bewohner von Verpfändungen oder Bedrückungen wegen Nichtleistung städtischer Dienste, die Gerichtsbarkeit über den Zöllner von St. Paul sowie die gerichtliche Klärung unrechtmäßiger Besitzansprüche. <span n="witnesses">Z.: Erzbischof Arnold von Köln, die Bischöfe Ortlieb von Basel und Konrad von Worms, Abt Wibald von Corvey, Herzog Heinrich von Sachsen, die Markgrafen Hermann von Sachsen und Otakar von Steier, die Pfalzgrafen Otto von Wittelsbach und Friedrich von Tübingen, Graf Wilhelm von Mâcon</span>. - <span n="chancellor"><hi rend="italic">Arnoldus canc. vice Moguntini archiep. et archicanc.</hi> </span>; <span n="clerk">unter weitgehender Benützung des DH. III. 134 (VU.), eine Verwertung der von DH. III. 134 abweichenden Partien des DH. IV. 196 ist nicht feststellbar, geschrieben von A II. D</span>. <span n="incipit"><hi rend="italic">Qui bonorum dona</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Qui bonorum dona</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Abschriften (18. Jh.) aus einem verlorenen Vidimus des Offizialats von 1276 Mai, Coll. Moreau tom. 868 f. 211', Nationalbibliothek Paris (B<hi rend="sup">1</hi>) und Coll. Droz cod. 38 p. 32, Stadtbibliothek Besançon (B<hi rend="sup">2</hi>); Vidimus des Offizials der Kurie von Besançon von 1532 April 29, Departementalarchiv Besançon (C); Einzelabschrift (17. Jh.), C beiliegend, ebenda (D). Drucke: Böhmer, Acta imp. 87 n<hi rend="sup">o</hi>  94; MG. DF. I. 50. Reg.: Stumpf 3663.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Das dem Itinerar widersprechende Datum beruht offenbar auf einem Irrtum des Notars, der <hi rend="italic">februarii</hi>  statt <hi rend="italic">martii</hi>  einsetzte. Die Überlieferung in der sekundären und unvollständigen Abschrift Ms. Chifflet 9 f. 129' der Stadtbibliothek Besançon (<hi rend="italic">XV mensis februarii</hi>) widerspricht wieder dem Kanzleibrauch und dürfte eine gelehrte Emendation darstellen. Zum Besitz von Saint-Paul vgl. die Gründungsurkunde des Stiftes durch Erzbischof Hugo von 1044 (Guillaume, Hist. de Salins 2, pr. 14).</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl1980_0058" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_50" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
