<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,1 n. 269</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,1 - Friedrich I., 1. Lfg. 1152 (1122)-1158</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-001/sources/1155-01-13_1_0_4_2_1_269_269"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-001/sources/1155-01-13_1_0_4_2_1_269_269"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1155-01-13_1_0_4_2_1_269_269</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">001</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339416789" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426237621" value="2015-03-13"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,1 n. 269</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1155-01-13" to="1155-01-13">1155 Januar 13</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>Rivarolo Canavese</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig>(idus ianuarii, apud castrum Rivervl)</dateOrig>
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>SI. D.</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
					<recipient><hi rend="spaced">Dauphin Guigo</hi></recipient>
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Arnoldus Coloniensis archiep. et Ytalici regni canc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>von ZB verfaßt und geschrieben</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">Patriarch Pilgrim von Aquileia, Erzbischof Hillin von Trier, die Bischöfe Eberhard von Bamberg, Hermann von Konstanz, Ortlieb von Basel (<hi rend="italic">Ortliuus</hi>), Abt Wibald von Corvey, Primicerius Albert von Verdun, Propst Albert von Aachen, die Herzoge Heinrich von Sachsen, Berthold von Zähringen, Heinrich von Kärnten, Boleslaw von Polen, Pfalzgraf Otto (von Wittelsbach), die Markgrafen Hermann von Baden, Otakar von Steier, Wilhelm von Montferrat, die Grafen Ulrich von Lenzburg, Werner von Habsburg (<hi rend="italic">Hauesburch</hi>), Propst Petrus von Oulx (<hi rend="italic">Vlciensis</hi>), Kapellan Stephan, Guigo von Domène, Alamannus, Guigo Alamannus, Wilhelm Rustikellus</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich bestätigt dem <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Dauphin Guigo</hi> </span>, Grafen von Grenoble (<hi rend="italic">Guigoni Delfino comiti Gratianopolitano</hi>), die ererbten Reichslehen, belehnt ihn zusätzlich mit dem Silberbergwerk zu Rame und gestattet ihm die Errichtung einer Münzstätte zu Cesana Torinese (<hi rend="italic">in villa, quę dicitur Sesana</hi>) am Fuße des Mont Genèvre (<hi rend="italic">ad radicem montis Iani</hi>). <span n="witnesses">Z.: Patriarch Pilgrim von Aquileia, Erzbischof Hillin von Trier, die Bischöfe Eberhard von Bamberg, Hermann von Konstanz, Ortlieb von Basel (<hi rend="italic">Ortliuus</hi>), Abt Wibald von Corvey, Primicerius Albert von Verdun, Propst Albert von Aachen, die Herzoge Heinrich von Sachsen, Berthold von Zähringen, Heinrich von Kärnten, Boleslaw von Polen, Pfalzgraf Otto (von Wittelsbach), die Markgrafen Hermann von Baden, Otakar von Steier, Wilhelm von Montferrat, die Grafen Ulrich von Lenzburg, Werner von Habsburg (<hi rend="italic">Hauesburch</hi>), Propst Petrus von Oulx (<hi rend="italic">Vlciensis</hi>), Kapellan Stephan, Guigo von Domène, Alamannus, Guigo Alamannus, Wilhelm Rustikellus</span>. - <span n="chancellor"><hi rend="italic">Arnoldus Coloniensis archiep. et Ytalici regni canc.</hi> </span>; <span n="clerk">von ZB verfaßt und geschrieben</span>; <span n="seal">SI. D.</span>  <span n="incipit"><hi rend="italic">Regalis providentię decet</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Regalis providentię decet</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Orig.: Departementalarchiv Grenoble (A). Kop.: Transsumpt Kaiser Friedrichs II. von 1238 April, B.-Ficker, Reg. 5/1, n<hi rend="sup">o</hi>  2327 (B). Drucke: Huillard-Bréholles, Hist. dipl. 5<hi rend="sup">a</hi>  186; MG. DF. I. 97. Reg.: Chevalier, Reg. Dauphinois 1, Sp. 663 n<hi rend="sup">o</hi>  3965; Stumpf 3704.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Die hier dem Dauphin Guigo gewährte Erlaubnis, die erwähnte Münzstätte zu errichten, steht im Widerspruch zu dem in seiner Echtheit umstrittenen DK. III. 257, das dem Erzbischof von Embrun in seiner ganzen Diözese die Regalien zuspricht; vgl. Vorbemerkung zu DF. I. 115 und Hirsch, Urkundenfälschungen (Forsch. zur Gesch. d. deutschen Kaiserzeit 1, 1937) 85 ff. Nach Haverkamp, Herrschaftsformen 2, 587, war dieses Münzrecht gegen die Grafen von Savoyen gerichtet. - Guigo von Domène, der in diesem Diplom Zeuge ist, erkrankte in Italien am Hof des Kaisers (!). Er ließ sich, da er sein Ende nahen fühlte, in die Burg Exilles (<hi rend="italic">castellum Exilium</hi>) bringen und traf dort testamentarische Verfügungen (1155); vgl. Chevalier, Reg. Dauphinois 1, Sp. 662 n<hi rend="sup">o</hi>  <ref type="unmatched">3957</ref>. - Zu diesem Aufenthalt auch De Ruina civ. Terd., ed. Hofmeister, NA 43 (1922) 146, vgl. Opll, Itinerar 14 und 112.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl1980_0094" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_97" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
