<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,2 n. 1015</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,2 - Friedrich I., 2. Lfg. 1158-1168</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-002/sources/1162-01-19_1_0_4_2_2_457_1015"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-002/sources/1162-01-19_1_0_4_2_2_457_1015"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1162-01-19_1_0_4_2_2_457_1015</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">002</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339417607" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426243753" value="2015-03-13"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,2 n. 1015</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1162-01-19" to="1162-01-19">1162 Januar 19</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Lodi">Lodi</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">45.3167, 9.5</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig>(quartodecimo calen. februarii, Laude)</dateOrig>
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
					<recipient><hi rend="spaced">Biandrate</hi></recipient>
				
				
				
				
					<testis function="witnesses">Erzkanzler Elekt Rainald von Köln, die Bischöfe (Eberhard) von Bamberg, (Heinrich) von Würzburg, (Ortlieb) von Basel und (Heinrich) von Lüttich; die Laienfürsten: Pfalzgraf Konrad bei Rhein, Herzog Friedrich von Schwaben, Markgraf (Wilhelm) von Montferrat; die Hofkapelläne: Kanzler Ulrich, Heinrich, Dietrich, Jakob Cuberoni; die Edelfreien: Graf Ulrich von Lenzburg, Ulrich, Sohn des Herzogs von Böhmen, Graf Gebhard (<hi rend="italic">Guirardus</hi>) von Leuchtenberg, Markward von Grumbach</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich bestätigt, daß sein Bruder, Pfalzgraf Konrad bei Rhein, dem Grafen Wido von <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Biandrate</hi> </span>  die genannten Besitzungen im Tal von Canale, die er selbst vom Reich zu Lehen trägt, als erbliche Lehen verliehen hat. <span n="witnesses">Z.: Erzkanzler Elekt Rainald von Köln, die Bischöfe (Eberhard) von Bamberg, (Heinrich) von Würzburg, (Ortlieb) von Basel und (Heinrich) von Lüttich; die Laienfürsten: Pfalzgraf Konrad bei Rhein, Herzog Friedrich von Schwaben, Markgraf (Wilhelm) von Montferrat; die Hofkapelläne: Kanzler Ulrich, Heinrich, Dietrich, Jakob Cuberoni; die Edelfreien: Graf Ulrich von Lenzburg, Ulrich, Sohn des Herzogs von Böhmen, Graf Gebhard (<hi rend="italic">Guirardus</hi>) von Leuchtenberg, Markward von Grumbach</span>. - Wohl außerhalb der Kanzlei entstanden. <span n="incipit"><hi rend="italic">Notum facimus omnibus</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Notum facimus omnibus</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Notarielle Abschrift des 16. Jh. in Benvenuto di S. Giorgio et de Biandrate, De origine gentilium suorum f. 45', Archiv der Grafen von Biandrate zu Turin (C). Drucke: Stumpf, Acta ined. 506 n<hi rend="sup">o</hi>  356; MG. DF. I. 347. Reg.: Stumpf 3926.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Auf die Entstehung außerhalb der Kanzlei weist vor allem die ungewöhnliche Gliederung der Zeugenliste nach Standesgruppen hin. - Vollmer, Territorialpolitik, masch. phil. Diss. (Freiburg i. Br. 1951) 253 faßt das D. als Beleg für den vergeblichen Versuch des Kaisers auf, seinen Bruder enger in die Italienpolitik einzubinden. - Diese Maßnahme des Kaisers ist auch im Zusammenhang mit seiner Politik gegenüber dem Bischof von Asti zu sehen, vgl. dazu Bordone, Una valle di transito, Boll. stor. bibliograf. subalp. 73 (1975) 149. - Zur Lage des Tales von Canale vgl. auch Virgili, I possessi dei conti di Biandrate, Boll. stor. bibliograf. subalp. 72 (1974) 670.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl1991_0129" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_347" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
