<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,2 n. 1548</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,2 - Friedrich I., 2. Lfg. 1158-1168</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-002/sources/1166-03-08_2_0_4_2_2_990_1548"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-002/sources/1166-03-08_2_0_4_2_2_990_1548"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1166-03-08_2_0_4_2_2_990_1548</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">002</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339417607" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426247336" value="2015-03-13"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,2 n. 1548</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1166-03-08" to="1166-03-08">1166 (März 8)</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Ulm">Ulm</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">48.4, 10</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig>(VIII idus ianuarii, zu Ulm)</dateOrig>
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
					<recipient><hi rend="spaced">Wichmann</hi>  <hi rend="spaced">Magdeburg</hi></recipient>
				
				
				
					<scribe>verfaßt und geschrieben von RG</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Elekten Gottfried von Speyer, Otto von Konstanz und Egeno von Chur, der erwählte Abt Hartmann von Kempten, Dompropst Otto von Magdeburg, die Herzoge Welf (VI.), Heinrich von Bayern und Sachsen und Friedrich von Staufen, Pfalzgraf Otto von Wittelsbach, die Grafen Rudolf von Pfullendorf, Albert von Dillingen, Berthold von Berg und sein Bruder Ulrich sowie Eberhard von Kirchberg und seine Söhne, Burggraf Burchard von Magdeburg, Walter von Amstedt, Arnold von Biberbach, Ludwig von Württemberg, Degenhard von Hellenstein, Heinrich von Röblingen, Witho von Hohenstein (<hi rend="italic">? Hoensteyn </hi>), Richard und Meinrich von Alsleben, Heiderich und Heinrich von Seeburg, Ehrenfried von Sotterhausen, Kämmerer Hartmann</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich gelobt dem Erzbischof <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Wichmann</hi> </span>  von <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Magdeburg</hi> </span>  mit Handschlag, die von ihm erworbene Burg Schönburg (bei Oberwesel) mit Freien und Unfreien dem Reich nie zu entfremden, Otto von Schönburg in seinen namentlich angeführten Besitzungen und Rechten zu belassen und ohne dessen (Ottos) Zustimmung niemanden in die genannte Burg zu setzen. <span n="witnesses">Z.: die Elekten Gottfried von Speyer, Otto von Konstanz und Egeno von Chur, der erwählte Abt Hartmann von Kempten, Dompropst Otto von Magdeburg, die Herzoge Welf (VI.), Heinrich von Bayern und Sachsen und Friedrich von Staufen, Pfalzgraf Otto von Wittelsbach, die Grafen Rudolf von Pfullendorf, Albert von Dillingen, Berthold von Berg und sein Bruder Ulrich sowie Eberhard von Kirchberg und seine Söhne, Burggraf Burchard von Magdeburg, Walter von Amstedt, Arnold von Biberbach, Ludwig von Württemberg, Degenhard von Hellenstein, Heinrich von Röblingen, Witho von Hohenstein (<hi rend="italic">? Hoensteyn </hi>), Richard und Meinrich von Alsleben, Heiderich und Heinrich von Seeburg, Ehrenfried von Sotterhausen, Kämmerer Hartmann</span>. - <hi rend="italic">Christianus des heyligen pallas cantzler und des stuyls zu Mentz erwelther</hi>, <span n="clerk">verfaßt und geschrieben von RG</span>. <span n="incipit"><hi rend="italic">Uss keyserliche gnedickeyt</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Uss keyserliche gnedickeyt</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Deutsche Übersetzung in einer gleichfalls ins Deutsche übertragenen Bestätigung Friedrichs II., Speyer (1237 Juni), Gräflich-Degenfeld-Schomburgisches Archiv zu Eybach bei Geislingen in Württemberg (D). Drucke: Israel - Möllenberg, UB. des Erzstiftes Magdeburg l, 410 n<hi rend="sup">o</hi>  318; MG. DF. I. 507. Reg.: Stumpf 4067.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Das D. ist die Verbriefung einer Vereinbarung, die auch in DF. I. 506 (Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-2-friedrich-i/nr/1166-03-08_1_0_4_2_2_989_1547.html" type="internal" n="regesten">1547</ref>) erwähnt wird: <hi rend="italic">castrum Schonenbůrch ... recepimus sub hoc pacto et sub hac ratione, ut predictum castrum cum liberis et ministerialibus et omnibus suis pertinentiis regno in perpetuum pertineat</hi>. - Vgl. dazu auch Wagner, Ministerialität, in: Stadt und Ministerialität. (Veröff. d. Komm. f. geschichtl. Landeskunde in Bad.-Württ. B 76, 1973) 131 ff.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl1991_0261" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_507" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
