<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,2 n. 993</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,2 - Friedrich I., 2. Lfg. 1158-1168</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-002/sources/1161-10-07_1_0_4_2_2_435_993"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-002/sources/1161-10-07_1_0_4_2_2_435_993"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1161-10-07_1_0_4_2_2_435_993</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">002</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339417607" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426243701" value="2015-03-13"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,2 n. 993</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1161-10-07" to="1161-10-07">1161 Oktober 7</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Lodi">Lodi</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">45.3167, 9.5</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig>(nonas octobris, in civitate Laude)</dateOrig>
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>SP. D. (sowohl kaiserliches als auch bischöfliches Hängesiegel an A und A<hi rend="sup">1</hi>  verloren).</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
					<recipient><hi rend="spaced">Johann</hi>  <hi rend="spaced">Padua</hi></recipient>
				
				
					<notarius function="chancellor">Ego Acerbus iudex ac missus domini secundi Cunradi regis rogatu infrascripti Ottonis iudicis hanc convenientie cartulam scripsi. Ego qui supra Otto iudex ac missus domni tercii Lotharii imperatoris et secundi Conradi regis hanc cartulam concordie precepto</notarius>
				
				
					<scribe>A ist zur Gänze von Acerbus Morena, dem berühmten Lodeser Historiographen, geschrieben, A<hi rend="sup">1</hi>, eine gleichzeitige, besiegelte Zweitausfertigung, auf die in A hingewiesen wird, stammt von der Hand des RG</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">Konrad von Raabs, Konrad, Sohn Graf Rabodos (von Abenberg), der <hi rend="italic">triscamerarius</hi>  Bertholf, Marschall Bertholf und Ortholf <hi rend="italic">de Wathenwilere</hi></testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich schließt im Beisein der Bischöfe Gottfried von Utrecht und Friedrich von Münster und der Äbte Erlebold von Stablo, Adam von Ebrach und Nikolaus von Heilsbronn sowie unter Vermittlung der ebenfalls anwesenden Fürsten, des Elekten Rainald von Köln, des Bischofs Eberhard von Bamberg, des Kanzlers Ulrich, des Magisters Protonotar Heinrich, des kaiserlichen Boten Paganus und der kaiserlichen Richter Ugo Spero, Oddo Novellus und Guibertus de Bornado sowie des Erzpriesters Dominicus von Piove del Sacco, des Kanonikus und Kapellans des Bischofs von Padua, Valentinus, und des bischöflich-Paduaner Truchsessen Lanfranc mit Bischof <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Johann</hi> </span>  von <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Padua</hi> </span>  einen Vertrag über die genannten Güter und Rechte, wobei die umstrittenen Besitzungen zu Piove del Sacco und Pendice an das Reich kommen, und nimmt den Bischof und das Domkapitel mit all ihrem Vermögen in seinen Schutz. <span n="witnesses">Z.: Konrad von Raabs, Konrad, Sohn Graf Rabodos (von Abenberg), der <hi rend="italic">triscamerarius</hi>  Bertholf, Marschall Bertholf und Ortholf <hi rend="italic">de Wathenwilere</hi> </span>. - <span n="chancellor"><hi rend="italic">Ego Acerbus iudex ac missus domini secundi Cunradi regis rogatu infrascripti Ottonis iudicis hanc convenientie cartulam scripsi. Ego qui supra Otto iudex ac missus domni tercii Lotharii imperatoris et secundi Conradi regis hanc cartulam concordie precepto iam scripti domini imperatoris et iam dicti domini episcopi tradidi et supra nominatum Acerbum scribere rogavi et subscripsi</hi> </span>; <span n="clerk">A ist zur Gänze von Acerbus Morena, dem berühmten Lodeser Historiographen, geschrieben, A<hi rend="sup">1</hi>, eine gleichzeitige, besiegelte Zweitausfertigung, auf die in A hingewiesen wird, stammt von der Hand des RG</span>; <span n="seal">SP. D. (sowohl kaiserliches als auch bischöfliches Hängesiegel an A und A<hi rend="sup">1</hi>  verloren).</span>  <span n="incipit"><hi rend="italic">Cum lis quondam</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Cum lis quondam</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Orig.: Archiv des Domkapitels Padua Autogr. n<hi rend="sup">o</hi>  37, t. XXIV, Episcopi (A) und n<hi rend="sup">o</hi>  37a (A<hi rend="sup">1</hi>). Drucke: Gloria, CD. Padovano 2, 74 n<hi rend="sup">o</hi>  767; MG. DF. I. 343. Reg.: Stumpf 3922.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Zur Ausfertigung von A durch den Lodeser Geschichtsschreiber vgl. Güterbock, MG. SS rer. Germ. N. S. VII, XI Anm. 7 und XIII Anm. 14. Interessant ist die Ankündigung einer Reihe von Subskriptionszeichen: <hi rend="italic">Signa manuum iam scriptorum domini imperatoris ac domni episcopi Paduani, qui hanc conveniencie cartulam fieri rogaverunt. Signa manuum Cůnradi de Rachoz</hi>  (Raabs an der Thaya) <hi rend="italic">et Cůnradi filii comitis Rabodonis</hi>  (von Abenberg) <hi rend="italic">et Bertholphi triscamerarii ac Bertholphi marescalchi atque Ortholphi de Wathenwilere testium</hi>. Zum Subskriptionszeichen des Kaisers, das der jeweilige Schreiber (A, A<hi rend="sup">1</hi>) einsetzte, vgl. Schlögl, Unterfertigung Deutscher Könige, 194 f. - Zum D. vgl. Riedmann, Verträge, 100 ff. und Haverkamp, Herrschaftsformen, 458 ff., zum Verhältnis zum Paduaner Bischof auch schon oben Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-2-friedrich-i/nr/1161-06-22_1_0_4_2_2_405_963.html" type="internal" n="regesten">963</ref>.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl1991_0123" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_343" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
