<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,2 n. 1212</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,2 - Friedrich I., 2. Lfg. 1158-1168</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-002/sources/1163-07-08_2_0_4_2_2_654_1212"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-002/sources/1163-07-08_2_0_4_2_2_654_1212"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1163-07-08_2_0_4_2_2_654_1212</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">002</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339417607" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426245346" value="2015-03-13"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,2 n. 1212</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1163-07-08" to="1163-07-08">1163 Juli 8</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Selz (nö. Hagenau)">Selz</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">48.8950622, 8.107778</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig>(VIII idus iulii, apud Selsam)</dateOrig>
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
					<recipient><hi rend="spaced">Maursmünster</hi></recipient>
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Christianus canc. vice Conradi Moguntini archiep. et archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>unter Benützung des im Cod. Udalrici (ed. Eccard n<hi rend="sup">o</hi>  77) enthaltenen Formulargutes verfaßt und - nach der Nachzeichnung des Monogramms - wohl auch geschrieben von RC</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">Bischof Rudolf von Straßburg, Primicerius Volmar von Metz, Chorbischof Lantfried von Straßburg, die Äbte Hugo von Cluny, Engelschalk von Weißenburg und Reginold von Selz, Herzog Berthold von Burgund, Pfalzgraf Konrad bei Rhein, Graf Wezel von Eberstein, Ulrich von Herrlingen, Otto von Geroldseck, der Vogt von Maursmünster, Heinrich von <hi rend="italic">Egestein</hi>  und Egelolf von Irslingen</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich nimmt das Kloster <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Maursmünster</hi> </span>  unter Abt Konrad auf Bitten des Bischofs Theoderich von Metz mit all seinen Rechten und Besitzungen in seinen Schutz und bestätigt ihm die urkundlichen Verleihungen von seiten Theoderichs und dessen Vorgängers Stephan. <span n="witnesses">Z.: Bischof Rudolf von Straßburg, Primicerius Volmar von Metz, Chorbischof Lantfried von Straßburg, die Äbte Hugo von Cluny, Engelschalk von Weißenburg und Reginold von Selz, Herzog Berthold von Burgund, Pfalzgraf Konrad bei Rhein, Graf Wezel von Eberstein, Ulrich von Herrlingen, Otto von Geroldseck, der Vogt von Maursmünster, Heinrich von <hi rend="italic">Egestein</hi>  und Egelolf von Irslingen</span>. - <span n="chancellor"><hi rend="italic">Christianus canc. vice Conradi Moguntini archiep. et archicanc.</hi> </span>; <span n="clerk">unter Benützung des im Cod. Udalrici (ed. Eccard n<hi rend="sup">o</hi>  77) enthaltenen Formulargutes verfaßt und - nach der Nachzeichnung des Monogramms - wohl auch geschrieben von RC</span>. <span n="incipit"><hi rend="italic">Quandocunque nostre corroborationis</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Quandocunque nostre corroborationis</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Notarielle Beglaubigung, 1576 als Beilage zu einer Supplik an Kaiser Maximilian II. um Bestätigung der Privilegien des Klosters eingereicht, Haus-, Hof- und Staatsarchiv Wien, Reichshofrat, Confirm. privileg. Fasc. 127 (D); Abschriften des 18. Jh., Departementalarchiv Straßburg, H 558 f. 1 (E) und 89' (F); Abschrift des 18. Jh. im Nachlaß Grandidier, Generallandesarchiv Karlsruhe (G). Drucke: Würdtwein, Nova Subsidia 9, 390 n<hi rend="sup">o</hi>  196; MG. DF. I. 400. Reg.: Albrecht, Rappoltsteiner UB. 1, 38 n<hi rend="sup">o</hi>  26; Stumpf 3982.   Zur diplomatischen Kritik dieser Urkunde, die nach dem Monogramm zweifellos echt ist, vgl. die Vorbemerkung zum D. und die dort angeführte Literatur. - Unter den Zeugen ist die Nennung Abt Hugos von Cluny, der aus seinem Kloster wegen des Schismas vertrieben worden war, sowie die des Herzogs von Zähringen, der nun nach den Zerwürfnissen des Vorjahres erstmals wieder bei Hofe war, von besonderem Interesse, vgl. dazu Schnack, Richard von Cluny (Hist. Studien 146, 1921) 31 und 38 f. sowie Heinemann, Burgund, AfD 30 (1984) 177. - Zu Graf Wezel von Eberstein, der eigentlich ein Graf von Grötzingen war, vgl. Schäfer, Staufische Reichslandpolitik, ZGORh 117 = N. F. 78 (1969) 199 ff. - Zu weiteren Kontakten Barbarossas mit Maursmünster vgl. Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-2-friedrich-i/nr/1166-09-00_1_0_4_2_2_1025_1582.html" type="internal" n="regesten">1582</ref>  und die Urkunde Bischof Rudolfs von Straßburg von (1168) bei Wentzcke, Reg. Straßburg n<hi rend="sup">o</hi>  <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-2-friedrich-i/nr/1158-09-08_2_0_4_2_2_28_586.html" type="internal" n="regesten">586</ref>.</p></div>
				
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl1991_0179" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_400" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
