<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 1872</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1170-03-10_1_0_4_2_3_97_1872"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1170-03-10_1_0_4_2_3_97_1872"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1170-03-10_1_0_4_2_3_97_1872</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426596246" value="2015-03-17"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 1872</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1170-03-10" to="1170-03-10">1170 März 10</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>Friesach</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig><hi rend="italic">(VI idus marcii, apud Frisacum).</hi></dateOrig>
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Hainricus imperialis aule canc. vice Christiani Mogontine sedis archiep. et archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>verfaßt von UB , mundiert wohl von dessen Gehilfen Heinrich D.</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Äbte Werner von St. Lambrecht und Pilgrim von St. Paul (im Lavanttal), Herzog Hermann von Kärnten, Markgraf Berthold von Vohburg, Pfalzgraf Otto der Ältere (von Wittelsbach), Markgraf Engelbert von Kraiburg und sein Bruder Graf Rapoto von Ortenburg, die Grafen Berthold von Andechs, Engelbert von Görz und Heinrich von Ortenburg, Burggraf Konrad von Nürnberg, Ulrich der Böhme, Godebold von Hardegg, die Grafen Lupold und sein Bruder Heinrich von Plain, Heinrich von Donaustauf (<hi rend="italic">Stovfen</hi>), Graf Diepold von Lechsgemünd und sein Bruder Heinrich, Siegfried von Peilstein, Graf Ulrich von Heunburg (jetzt: Haimburg), Walter von Maltein, Marschall Heinrich von Pappenheim, Truchseß Arnold von Rothenburg, Burggraf Friedrich von Friesach, Burchard von Straßburg und sein <hi rend="italic">nepos</hi>  Engelbert, Engelschalk (von Gurk, Ministeriale), Konrad von Kalham und Konrad von Köln</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich schenkt dem <hi rend="spaced">Bischof Heinrich von Gurk</hi>  und seinen Nachfolgern sowie der <hi rend="spaced">Kirche und dem Domkapitel von Gurk</hi>  für sein Seelenheil, das seiner Gemahlin Beatrix und seiner Söhne alle Bergwerke und Salinen, die jetzt und in Hinkunft auf den Gütern des Bistums und des Domkapitels aufgeschlossen werden, samt den dazugehörigen Regalien, legt die entsprechenden Rechte des Bischofs und des Domkapitels im Hinblick auf ihre jeweiligen Güter, von denen die dem Domkapitel gehörende <hi rend="italic">cathmia Propath</hi>  bei Friesach besonders genannt wird, fest, bestimmt, daß der Bischof die oberste Zuständigkeit in Fragen der Berggerichtsbarkeit haben solle und nimmt das Bistum und die Kirche in seinen Schutz. <span n="witnesses">Z.: die Äbte Werner von St. Lambrecht und Pilgrim von St. Paul (im Lavanttal), Herzog Hermann von Kärnten, Markgraf Berthold von Vohburg, Pfalzgraf Otto der Ältere (von Wittelsbach), Markgraf Engelbert von Kraiburg und sein Bruder Graf Rapoto von Ortenburg, die Grafen Berthold von Andechs, Engelbert von Görz und Heinrich von Ortenburg, Burggraf Konrad von Nürnberg, Ulrich der Böhme, Godebold von Hardegg, die Grafen Lupold und sein Bruder Heinrich von Plain, Heinrich von Donaustauf (<hi rend="italic">Stovfen</hi>), Graf Diepold von Lechsgemünd und sein Bruder Heinrich, Siegfried von Peilstein, Graf Ulrich von Heunburg (jetzt: Haimburg), Walter von Maltein, Marschall Heinrich von Pappenheim, Truchseß Arnold von Rothenburg, Burggraf Friedrich von Friesach, Burchard von Straßburg und sein <hi rend="italic">nepos</hi>  Engelbert, Engelschalk (von Gurk, Ministeriale), Konrad von Kalham und Konrad von Köln</span>. — <span n="chancellor"><hi rend="italic">Hainricus imperialis aule canc. vice Christiani Mogontine sedis archiep. et archicanc.</hi> </span>; <span n="clerk">verfaßt von UB , mundiert wohl von dessen Gehilfen Heinrich D.</span> <span n="incipit"><hi rend="italic">Sane divine maiestatis</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Sane divine maiestatis</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Abschrift von 1173 — 91 im Gurker Kopialbuch I f. 12, Kärntner Landesarchiv zu Klagenfurt (B). Drucke: Stumpf, Acta ined. 519 n<hi rend="sup">o</hi>  364; Jaksch, Mon.duc.Car.1, 202 n<hi rend="sup">o</hi>  265; MG.DF.I.563. Reg.: Stumpf 4111.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Die besonders feierlich abgefaßte Intitulatio geht auf das D.358 (Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-2-friedrich-i/nr/1162-04-07_1_0_4_2_2_500_1058.html" type="internal" n="regesten">1058</ref>) für Gurk zurück, das bei der Abfassung vorgelegen haben dürfte; vgl. zur diplomatischen Bewertung die Vorbemerkung zum D. — Zur Identifizierung des Heinrich von Donaustauf vgl. jetzt Plassmann, Struktur des Hofes (MGH Studien und Texte, 20, 1998) 268, zu dem unter den Zeugen genannten Gurker Ministerialen Engelschalk vgl. Plassmann, a.a.O., 264.
</p>
<p></p>
<p><hi rend="strong">Verbesserungen und Zusätze (2011):</hi>
</p>
<p>Bei dem unter den Besitzungen der Gurker Kirche besonders hervorgehobenen cathmia Propath handelt es sich um das mit Höllein (heute: Teil der Stadtgemeinde Strassburg, Kärnten) zu identifizierende Bergwerk im Umfeld von Friesach, vgl. dazu die Hinweise bei Matzke, Silberbergbau, in: König, Kirche, Adel, hg. von Rainer Loose und Sönke Lorenz (Lana 1999) 177 und 182.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0045" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_563" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
