<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. †1982</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1172-05-00_1_0_4_2_3_207_F1982"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1172-05-00_1_0_4_2_3_207_F1982"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1172-05-00_1_0_4_2_3_207_F1982</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426606431" value="2015-03-17"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. †1982</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1172-05-01" to="1172-05-31">1172 Mai —</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Mainz">Mainz</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">47.8333, 11.9667</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig><hi rend="italic">(mense maio, apud Maguntiam)</hi></dateOrig>
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
					<testis function="witnesses">die Erzbischöfe Siegfried (<hi rend="italic">Ziffridus</hi>) von Mainz, Hillin von Trier und Rainald von Köln, die Herzoge Wenzel von Böhmen und Hermann von Bayern, die Markgrafen Heinrich von Brandenburg und Heinrich von Meißen, die Herzoge Otto von Schwaben, Wernhard von Österreich, Gottfried von Brabant und Heinrich von Sachsen, die Grafen Philipp von Flandern und Dietrich von Hochstaden</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich belehnt auf dem zur Behandlung der Reichsangelegenheiten zu Mainz abgehaltenen feierlichen <hi rend="spaced">Hoftag</hi>  zu Mainz mit Rat und Zustimmung der Reichsfürstenden vor ihm erschienenen <hi rend="spaced">Grafen Otto von Geldern und dessen Erben</hi>  mit der Reichspfalz Nimwegen und mit 300 Mark Kölner Denaren aus dem dazugehörigen Zoll, dessen durch Kaiser Heinrich III. erfolgte Verleihung an den Grafen von Kleve er aufgrund eines Fürstenspruches kassiert, weil Graf Dietrich von Kleve trotz häufiger Ermahnung nicht die dafür vorgesehenen jährlichen Abgaben an das Reich geleistet hat. <span n="witnesses">Z.: die Erzbischöfe Siegfried (<hi rend="italic">Ziffridus</hi>) von Mainz, Hillin von Trier und Rainald von Köln, die Herzoge Wenzel von Böhmen und Hermann von Bayern, die Markgrafen Heinrich von Brandenburg und Heinrich von Meißen, die Herzoge Otto von Schwaben, Wernhard von Österreich, Gottfried von Brabant und Heinrich von Sachsen, die Grafen Philipp von Flandern und Dietrich von Hochstaden</span>. — Unter Verwendung der unechten Kölner Vogteiurkunde Erzbischof Philipps von Heinsberg (Knipping, Reg.2, n<hi rend="sup">o</hi>  926, VU.I), der mit dieser im Formular weitgehend übereinstimmenden, ebenfalls aus der ersten Hälfte des 13. Jh. stammenden Fälschung über die Privilegierung der Stadt Köln (Knipping, a.a.O., n<hi rend="sup">o</hi>  928, VU.II) und des angeblichen Friesenprivilegs Karls des Großen (DKa.1.269, VU.III) von einem im Interesse der Grafen von Geldern arbeitenden Fälscher kaum vor dem 14. Jh. verfertigt; Corroboratio nennt <hi rend="italic">bulla aurea. Ne ea, que.</hi></p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Abschrift des 15. Jh., Chronicon Geldriae Guillelmi de Berchen, Stadtarchiv Nimwegen, Handschriftensammlung n<hi rend="sup">o</hi>  31 p. 55 (D). Druck: MG.DF.I.1064. Regg.: Wauters, Table chronol.2, 615 zu 1182; Stumpf 4345 zu 1182.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Der terminus ante quem für das Entstehen dieser Fälschung ergibt sich aus der Entstehungszeit der Chronik des Wilhelm von Berchen vor 1470, wo das Stück überliefert ist. — Vgl. dazu die Vorbemerkung zum D. mit weiteren Literaturhinweisen.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0080" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_1064" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
