<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 2036</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1173-07-02_1_0_4_2_3_261_2036"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1173-07-02_1_0_4_2_3_261_2036"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1173-07-02_1_0_4_2_3_261_2036</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426598072" value="2015-03-17"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 2036</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1173-07-02" to="1173-07-02">1173 Juli 2</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Speyer">Speyer</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">49.3167, 8.4333</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig><hi rend="italic">(VI<hi rend="sup">o</hi>  non. iulii, Spire)</hi></dateOrig>
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>wohl B.2</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Godefridus canc. vice domni Cristiani Maguntini archiep. et archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>wohl unter Einfluß des D.492 (Reg. 1510) vielleicht unter Beteiligung der am Rechtsgutachten beteiligten Persönlichkeiten, jedenfalls nicht von einem der damals tätigen Kanzleiangehörigen verfaßt, geschrieben von einem Mundator, der zahlreiche Urkunden fü</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">Elekt Konrad von Worms, die Bischöfe Rudolf von Straßburg und Ludwig von Basel, Abt Sieghard von Lorsch, Dompropst Arnold von Mainz, Propst Werner von St. Marien im Felde (zu Mainz), Domdekan Heinrich (von Mainz), Kantor Hermann (von Mainz), Scholaster Ulrich von St. Peter (vor Mainz), Scholaster Gernot von St. Stephan (zu Mainz), (Dom)dekan Arnold von Speyer, (Dom)scholaster Andreas (von Speyer), Propst Johannes von St. German (zu Speyer), Pfalzgraf Konrad bei Rhein, die Grafen Hugo von Dagsburg, Emicho von Leiningen, Rupert von Nassau, Otto von Hünenburg und Gottfried von Sponheim, Ulrich von Herrlingen, Walter von Hausen, Werner von Bolanden, Truchseß Walter, Mundschenk Konrad, Wolfram (von Mainz), Marschall Heinrich, Ludwig Colbo, Hunfried und sein Bruder Heinrich von Falkenstein, Siegfried von Rheingrafenstein, Vitztum Burchard von Worms, Werner (Ministeriale von Worms) und sein Bruder Giselbert</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich bestätigt aus Dankbarkeit für die zahlreichen Verdienste Erzbischof Christians von Mainz dem <hi rend="spaced">Klerus der Stadt Mainz</hi>, der an den Hof gekommen ist, aus Anlaß eines Rechtsstreites mit der Mainzer Bürgerschaft über das freie Testierrecht der Kleriker hinsichtlich ihrer Fahrhabe innerhalb der Stiftsimmunität, dessen Berechtigung sie durch Vorlage von Dokumenten seiner Vorgänger und ihrer (Erz)Bischöfe als über mehr als 40 Jahre bestehend erwiesen haben, gemäß einem Gutachten Bischof Konrads von Worms, anderer anwesender Bischöfe, des Kanzlers Gottfried und weiterer Äbte und im Kirchenrecht erfahrener Geistlicher das genannte Testierrecht und dehnt diese Bestimmungen auch auf die <hi rend="spaced">Mainzer Kanoniker in Aschaffenburg, Frankfurt und Bingen</hi>  aus. <span n="witnesses">Z.: Elekt Konrad von Worms, die Bischöfe Rudolf von Straßburg und Ludwig von Basel, Abt Sieghard von Lorsch, Dompropst Arnold von Mainz, Propst Werner von St. Marien im Felde (zu Mainz), Domdekan Heinrich (von Mainz), Kantor Hermann (von Mainz), Scholaster Ulrich von St. Peter (vor Mainz), Scholaster Gernot von St. Stephan (zu Mainz), (Dom)dekan Arnold von Speyer, (Dom)scholaster Andreas (von Speyer), Propst Johannes von St. German (zu Speyer), Pfalzgraf Konrad bei Rhein, die Grafen Hugo von Dagsburg, Emicho von Leiningen, Rupert von Nassau, Otto von Hünenburg und Gottfried von Sponheim, Ulrich von Herrlingen, Walter von Hausen, Werner von Bolanden, Truchseß Walter, Mundschenk Konrad, Wolfram (von Mainz), Marschall Heinrich, Ludwig Colbo, Hunfried und sein Bruder Heinrich von Falkenstein, Siegfried von Rheingrafenstein, Vitztum Burchard von Worms, Werner (Ministeriale von Worms) und sein Bruder Giselbert</span>. — <span n="chancellor"><hi rend="italic">Godefridus canc. vice domni Cristiani Maguntini archiep. et archicanc.</hi> </span>; <span n="clerk">wohl unter Einfluß des D.492 (Reg. 1510) vielleicht unter Beteiligung der am Rechtsgutachten beteiligten Persönlichkeiten, jedenfalls nicht von einem der damals tätigen Kanzleiangehörigen verfaßt, geschrieben von einem Mundator, der zahlreiche Urkunden für St. Peter in Mainz ausfertigte, vielleicht von dem unter den Zeugen genannten Scholaster dieses Stiftes Ulrich</span>; <span n="seal">wohl B.2</span>  (<hi rend="italic">aurea bulla nostra iussimus insigniri</hi>). <span n="incipit"><hi rend="italic">Imperatoria maiestas, que</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Imperatoria maiestas, que</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Gleichzeitige unbesiegelte Abschrift in Diplomform, Stadtarchiv Mainz (B). Drucke: MG. Const. 1, 335 n<hi rend="sup">o</hi>  240; Acht, Mainzer UB.2/1, 587 n<hi rend="sup">o</hi>  349; MG.DF.I.606. Reg.: Diestelkamp — Rotter, Urkundenregesten 1, 322 n<hi rend="sup">o</hi>  411; Stumpf 4149.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Zum D. vgl. Koch, Reichskanzlei 171 ff. und die Vorbemerkung zum D. — Zu dem unter den Zeugen genannten Walter von Hausen (Kr. Bad Dürkheim) vgl. Plassmann, Struktur des Hofes (MGH Studien und Texte, 20, 1998) 257 und 276, zu dem Ministerialen Werner von Worms und zu Wolfram (von Mainz) Plassmann, a.a.O., 277.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			<div type="addenda"><list><item><date type="creation" n="1441829281" value="2015-09-09"></date><p n="author">Prof. Dr. Horst Enzensberger</p><p>Abbildung der unbesiegelten Abschrift:
</p>
<p>Mainz, Stadtarchiv  Urkunden (635-1371) U / 1173 Juli 2, in: monasterium.net, URL: <ref target="http://monasterium.net/mom/DE-StaAMainz/Urkunden/U_%7C_1173_Juli_2/charter" type="external" n="unkown">monasterium.net/mom/DE-StaAMainz/Urkunden/U_%7C_1173_Juli_2/charter</ref> (Abgerufen am 2015-09-09+02:00)</p></item></list></div>
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0096" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_606" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
