<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 2291</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1177-08-01_4_0_4_2_3_519_2291"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1177-08-01_4_0_4_2_3_519_2291"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1177-08-01_4_0_4_2_3_519_2291</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1358515600" value="2013-01-18"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 2291</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1177-08-01" to="1177-08-01">1177 ab August 1</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Venedig">Venedig</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">45.5833, 12.5667</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p><hi rend="spaced">Konzil von Venedig:</hi>  Unter dem Vorsitz von Papst Alexander (III.) und Kaiser Friedrich wird anläßlich des Friedens zwischen Kirche und Reich ein Konzil abgehalten, an dem geistliche und weltliche Fürsten aus Deutschland, Frankreich, England, Spanien, Ungarn und ganz Italien, darunter 514 Bischöfe (Ann. Wernheri aliorumque Tegernseenses), teilnehmen und das 14 Tage lang dauert (Ann. Pegav.). Der Papst exkommuniziert dabei alle Schismatiker und die von diesen Geweihten, die auf ihren früheren Rang zurückgestuft werden. Abgesetzt werden Papst Calixt (III.) (= Abt Johann von Strumi), dem die deutschen Fürsten abschwören, und die von diesem und seinen Vorgängern Oktavian und Wido von Crema (= Viktor IV. und Paschal III.) geweihten Geistlichen Deutschlands. Christian von Mainz, der (Erz)kanzler des Kaisers, verbrennt im Palast des Patriarchen von Venedig am Rialto eigenhändig das von Wido (= Paschal III.) erhaltene Pallium. Christian und Philipp von Köln erhalten nunmehr von Alexander (III.) das Pallium verliehen, Erzbischof Adalbert von Salzburg wird vom Papst auf kaiserliches Betreiben wegen Simonie und anderer Verbrechen abgesetzt und durch Konrad von Wittelsbach, den früheren Erzbischof von Mainz und Verwandten des Kaisers, der Adalbert einst das päpstliche Pallium überbracht hat, ersetzt. Konrad erhält mit kaiserlicher Zustimmung auf Lebenszeit die Würde eines päpstlichen Legaten für das deutsche Königreich. Erzbischof Heinrich von Salzburg wird gnadenhalber zum Bischof von Brixen erhoben. Abgesetzt werden des weiteren die Bischöfe Ludwig von Basel (richtig: erst 1179) und Rudolf von Straßburg, wobei die von diesen vorgenommenen Weihen ebenfalls für ungültig erklärt werden, Gero von Halberstadt, dessen Bistum nunmehr von neuem an den im Schisma abgesetzten Ulrich übertragen wird, Johannes von Mantua und Presbyter von Cremona, an deren Stelle Garsidonius von Mantua und Offred von Cremona nominiert werden. Des weiteren kehren die folgenden Geistlichen in die Obödienz des Papstes zurück: die Erzbischöfe (Arnold) von Trier und (Wichmann) von Magdeburg, die Bischöfe (Diepold) von Passau, Elekt (Konrad) von Worms, (Hartwig) von Augsburg, (Petrus) von Pavia, (Thebald) von Piacenza, (Offred) von Cremona, (Johannes) von Brescia, (Bonifaz) von Novara, (Obert) von Acqui, G(arsidonius) von Mantua, (Marsilius) von Bagnorea, (Stephan) von Pesaro, (Carbo) von Fano, der von Wido von Crema (= Paschal III.) zum <hi rend="italic">levita</hi>  erhobene V, der ehemalige Abt U. (= Hugo) von Cluny, der <hi rend="italic">intrusus</hi>  (Johannes de Villarasca) von S. Pietro in Ciel d'Oro (zu Pavia) und der ihm benachbarte <hi rend="italic">intrusus</hi>  (Gigo) von S. Salvatore (zu Pavia). (Wohl auf diesem Konzil, jedenfalls noch in Venedig — vgl. Reg. 2338) wird von Kaiser und Papst verfügt, daß Leute, die gewaltsam gegen Geistliche vorgehen, und Brandstifter sowie solche, die Weingärten und Bäume zerstören, von der Exkommunikation nur durch den Papst gelöst werden können. Überdies wird verfügt, daß über Exkommunizierte nach einem Jahr und sechs Wochen der kaiserliche Bann verhängt wird und — umgekehrt — über Geächtete nach einem Jahr die Exkommunikation (Chron. s. Michaelis Luneburgensis). Als Teilnehmer am Friedensschluß von Venedig (und wohl auch am Konzil) werden in der historiographischen Überlieferung die folgenden Personen samt Gefolge namentlich erwähnt (Hist. ducum Venet.; Ex gestis Henrici II. et Ricardi I.): Aus dem Kardinalskollegium: die Bischöfe Hubald von Ostia, Wilhelm von Pavia, Bischof von Porto, Walter von Albano, Konrad von Sabina (= Konrad von Wittelsbach, der auf dem Konzil neu eingesetzte Erzbischof von Salzburg), mit dem auch Pfalzgraf Otto von Wittelsbach sowie 125 Mann erschienen sind, und Manfred von Palestrina, die Kardinalpresbyter Johannes von Neapel (Kardinalpresbyter von S. Anastasia), Theodinus (von S. Vitale), Albert (von S. Lorenzo in Lucina), Petrus de Bono (von S. Susanna), Boso (von S. Pudenziana), Vivianus (von S. Stefano in Celio) und Herenprandus (von XII Apostoli) sowie die Kardinaldiakone Hyacinth (von S. Maria in Cosmedin), Ardicio (von S. Teodoro), Cinthius Chapel (von S. Adriano), Laborandus (von S. Maria in Porticu), Hugo <hi rend="italic">Bolonie</hi>  (von S. Eustachio), Hugo Pierleoni (von S. Angelo) und Rainer (von S. Giorgio in Velabro). Aus dem Kreis der Patriarchen und Erzbischöfe: Patriarch Udalrich von Aquileia mit einem seiner Suffraganbischöfe, dem Grafen Meinhard (von Görz) und 300 Mann; Bertrand von Aix-en-Provence mit dem Bischof (Fredolon) von Fréjus und zwölf Mann; Eberhard von Besançon mit dem Domkantor seiner Kirche und 30 Mann; (Guarinus Gerardi) von Bourges; Philipp von Köln mit dem Abt von Minden und dem Abt (Wolfram) von Werden, dem Abt von S. Pietro in Ciel d'Oro in Pavia, dem Propst (Lothar) von Bonn und Graf Friedrich von Altena sowie 400 Mann; Wichmann von Magdeburg mit Abt (Siegfried) von Berge, anderen Äbten, vier Pröpsten, zwei Grafen und einem Markgrafen sowie 300 Mann; Algisius von Mailand mit Bischof Milo von Turin, seinem Archidiakon und Archipresbyter und dem Abt von S. Dionisio sowie 60 Mann; Christian von Mainz mit Elekt (Stephan) von Pesaro, Abt (Gottfried) von St. Jakob (in Mainz), Domdekan Heinrich (von Mainz), vier Pröpsten und fünf Grafen, darunter seinem Bruder (Heinrich oder Hugo von Buch), sowie 300 Mann; Gerhard von Ravenna mit 50 Mann; Romuald von Salerno mit 60 Mann; Adalbert von Salzburg, der auf dem Konzil abgesetzt wird, mit einem Propst, einem Prior und zwei Grafen sowie 60 Mann; Arnold von Trier mit 50 Mann; Robert von Vienne mit Bischof Petrus von Maurienne und zwei Äbten sowie 50 Mann; Lampridius von Zadar (<hi rend="italic">Iadratinus</hi>) mit 12 Mann. Aus dem Kreis der Bischöfe: Obert von Acqui mit 17 Mann; Elekt Wilhelm von Asti mit 15 Mann; Otto von Alba mit zehn Mann; Hartwig von Augsburg mit zwei Äbten, seinem Domdekan und zwei Pröpsten sowie 100 Mann; Marsilius von Bagnorea mit 25 Mann; Hermann von Bamberg, der bereits zuvor (am 12. Juni in Venedig — siehe Regg. 2258 und 2260) verstorben ist und in S. Giovanni bei S. Marco begraben ist, gemeinsam mit drei Archidiakonen, vier Pröpsten und dem Domdekan seiner Kirche sowie 100 Mann; (der abgesetzte) Ludwig von Basel mit einem Abt sowie 30 Mann; Guala von Bergamo mit 21 Mann; Johannes von Bologna mit einem seiner Pröpste sowie 30 Mann; Siegfried von Brandenburg mit einem Abt sowie 30 Mann; Johannes von Brescia mit 30 Mann; Siegfried von Ceneda (in der Hist. ducum Venet. irrig: <hi rend="italic">Tuunensis</hi>) mit zehn Mann; Pontius von Clermont (gemeinsam mit Abt Hugo von Bonnevaux von den Königen von Frankreich und England als Unterhändler für den Frieden entsandt) mit 30 Mann; Anselm von Como mit einem seiner Archidakone sowie 20 Mann; Gerard von Concordia mit 20 Mann; der abgesetzte (Presbyter) von Cremona mit 20 Mann; Offred von Cremona mit 40 Mann; Drudo von Feltre mit 20 Mann; Pravedinus von Ferrara mit 26 Mann; Roman von Gurk mit zwei Pröpsten (wohl Dompropst Dietrich von Gurk und Propst Eckehard von Maria Saal) sowie 50 Mann; Ulrich von Halberstadt mit 16 Mann; Alberich von Lodi mit dem Abt von S. Pietro (in Lodi), dem Propst von S. Gemignano und vier Konsuln (seiner Stadt) sowie 18 Mann; Heinrich von Lübeck mit zwei Pröpsten und ein anderer Bischof mit einem seiner Pröpste sowie zehn Mann; der abgesetzte Johannes von Mantua mit 20 Mann; Garsidonius von Mantua mit 28 Mann; Eberhard von Merseburg mit einem seiner Äbte sowie 30 Mann; Anno von Minden mit 20 Mann; Ugo von Modena mit 20 Mann; Gentilis von Osimo mit 25 Mann; Arnold von Osnabrück mit 30 Mann; Gerard von Padua mit dem Archidiakon (Johannes Bonus) von Sacco sowie 26 Mann; Diepold von Passau mit zwei Archidiakonen sowie 50 Mann; Petrus von Pavia mit seinem Archipresbyter und seinem Propst sowie 30 Mann; Elekt Stephan von Pesaro mit 20 Mann; Thebald von Piacenza mit zwei Pröpsten sowie 20 Mann; Johannes von Poreč mit acht Mann; Philipp von Pula mit 17 Mann; Alberich von Reggio mit seinem Archidiakon und seinem Propst sowie 40 Mann; Ioscelinus (<hi rend="italic">Zizolinus</hi>) von Rimini mit 20 Mann; (der abgesetzte) Rudolf von Straßburg mit seinem Archidiakon und seinem Propst sowie 50 Mann; Ulrich von Treviso mit 20 Mann; Salomon von Trient mit 30 Mann; Werner (<hi rend="italic">Warnandus</hi>) von Triest mit 30 Mann; Ognibene von Verona mit 25 Mann; Elekt Konrad von Worms mit seinem Dekan sowie 30 Mann. Aus dem Kreis des sonstigen Klerus: der kaiserliche Protonotar Wortwin mit zwei Pröpsten sowie 40 Mann; der kaiserliche Kanzler Gottfried mit einem Propst und einem Grafen sowie 60 Mann; Abt Johannes von Acquanigra (entweder Diözese Brescia oder Pavia) mit einem Grafen sowie 25 Mann; Abt (Hugo) von Bonnevaux (gemeinsam mit Bischof Pontius von Clermont von den Königen von Frankreich und England als Unterhändler für den Frieden entsandt) mit 13 Mann; ein Abt aus Burgund mit acht Mann; Abt Ugo von <hi rend="italic">Dumentensis</hi>  (?Durham) mit zehn Mann; Abt Wilhelm von Frassinoro mit 20 Mann; der erwählte Abt Wilhelm Amaneus von Grand Silve (<hi rend="italic">Silva Maioris</hi>; wohl Wilhelm von Cambanore, Abt des in der Diözese Toulouse gelegenen Klosters, das auch die Bezeichnung <hi rend="italic">Silva maior</hi>  führte) mit einem Prior und 22 Mann; Abt Heinrich <hi rend="italic">Insurgnensis</hi>  (vielleicht Hirsau, dessen Abt von 1176 — 1188 allerdings Konrad II. war) mit Gefolge (die Zahl ist nicht angegeben); Abt Deodatus von (St. Viktor in) Marseille mit fünf Mann; Abt Berthold <hi rend="italic">Mislevensis</hi>  (vielleicht Hillersleben?) mit 25 Mann; Abt Rudger von St. Georg in Naumburg mit zehn Mann; Abt Siegfried von Naumburg mit 25 Mann; ein Abt aus Paris mit 15 Mann; Abt Gigo von S. Salvatore in Pavia mit sechs Mann; der erwählte Abt Daniel und zwei Äbte aus Pavia mit zwölf Mann; Abt Petrus von S. Vitale in Ravenna mit fünf Mann; Abt Walter von S. Gaudenzio in Rimini mit fünf Mann; der erwählte Abt Ermengaudus von S. Gilles (du Gard) aus der Provence mit zwei Grafen und dem Vogt seiner Kirche sowie 30 Mann; Abt Gottfried von Sesto (in Friaul) mit 20 Mann; Abt Heinrich von (St. Peter in) Salzburg mit Abt Heinrich von Elsenbach (später St. Veit an der Rott) sowie fünf Mann; des weiteren: Propst Otto von <hi rend="italic">Acbergensis</hi>  (Achberg in Württemberg oder wohl eher Aachen?); Archidiakon Matthias Magnus von Aquileia mit 40 Mann; Archidiakon Udalrich von Aquileia mit dem Propst und Archidiakon von Salzburg (siehe auch die getrennte Nennung dieses Propstes Sigiboto weiter unten) sowie 25 Mann; Dekan Ugo von Orléans (<hi rend="italic">Aurelianensis</hi>) mit 15 Mann; Archidiakon und Kanzler Burchard von S. Marie in Chartres mit 20 Mann; der Kleriker Gottfried, der Bote des Königs (Heinrich) von England mit anderen englischen Klerikern sowie 42 Mann; Archipresbyter Roger von Florenz mit zehn Mann; Prior Johannes von Fonte Avellana mit zehn Mann; ein Prior aus Frankreich mit fünf Mann sowie andere Kleriker aus Frankreich mit 15 Mann; Propst Cosmar von Fünfkirchen (Pècs) in Ungarn mit zehn Mann; Dekan (Manasse) von Langres mit 25 Mann; Archidiakon Walter von (S. Vincent in) Laon mit zehn Mann; Archidiakon (Heinrich von Blieskastel) von Lüttich und der Archidiakon von <hi rend="italic">Berdeciensis</hi>  (?) mit 25 Mann; Propst Burchard von St. Peter in Mainz und Domdekan Heinrich (von Mainz) mit einem Abt sowie 21 Mann; Propst Dietrich von Meißen mit acht Mann; der Archipresbyter von Novara mit einem anderen Archipresbyter sowie fünf Mann; Prior Rudolf von <hi rend="italic">Ponte Usentie</hi>  (?) mit elf Mann; Archidiakon Johannes von <hi rend="italic">Polle</hi>  (?) mit 15 Mann; Propst und Archidiakon Sigiboto von Salzburg mit einem anderen Archidiakon und drei Pröpsten sowie 35 Mann; Prior Pelagius von S. Isidoro (bei Palencia in Spanien) und der Sakristan Johannes von S. Facundio (Sahagún in Spanien) mit 15 Mann; vier Kanoniker <hi rend="italic">Sanorienses</hi>  (ob Sens?) mit 15 Mann; Propst Dominicus von Siena mit zwölf Mann; Bruder Theodericus (<hi rend="italic">Turri</hi>) von Silve-Bénite (<hi rend="italic">de Cartusa</hi>); Domdekan (Perseus) von Würzburg und der Kantor dieser Kirche mit sieben Mann. Aus dem Kreise der weltlichen Fürsten und des Adels sowie der Vertreter der Städte: Herzog (Hermann) von Kärnten mit 125 Mann; Herzog Leopold von Österreich mit 160 Mann; Pfalzgraf Konrad (bei Rhein) mit 25 Mann; Konrad <hi rend="italic">Latinerius</hi>  (= Konrad von Lützelhardt), kaiserlicher Fürst und Markgraf (von Ancona), mit 60 Mann; Albertus de Obizo, Markgraf von Este, mit 110 Mann; Markgraf Marvellus (<hi rend="italic">Marchello</hi>, wohl Malaspina) mit 15 Mann; Markgraf (Opizo) Malaspina mit 40 Mann; Markgraf Albrecht (wohl Graf Albrecht, der Sohn Albrechts des Bären von Sachsen); Graf Roger von Andria mit zwei Hofnotaren des Königs (Wilhelm von Sizilien) sowie 330 Mann; Konrad von Ballhausen (<hi rend="italic">comes imperialis</hi>) mit 30 Mann; Graf Heinrich von Bertinoro (vgl. die Edition der Hist. ducum Venet, 87 mit Anm. 18) und Markgraf Konrad von Attems sowie Graf (oder Capitaneus) Hartwig von Caporiaco (bzw. Chiavoriaco) mit 36 Mann; Graf Ubert von Biandrate mit 25 Mann; Graf Albertus (oder Albertinus) von <hi rend="italic">Castello-novo</hi>  (entweder Castelnuovo di Scrivia bei Tortona oder Castelnoveto westl. Mortara) mit 20 Mann; Graf Heinrich von Diez; Graf Walter (von Fano) mit 15 Mann; Graf Guido Guerra mit 100 Mann; Graf Florentius von Holland mit 60 Mann; Graf Schinella von Treviso mit 15 Mann; Graf Aldobrandinus (von Tuszien) mit 33 Mann; Graf Saurus (von S. Bonifacio) von Verona mit 30 Mann; Graf <hi rend="italic">Cavacarontergo</hi>  (Markgraf Cavalcabò oder von Cavregnanega bei Crema oder Graf Cacciaconte?) mit 30 Mann; Wezel von Camino mit 30 Mann; Gerardus von <hi rend="italic">Capella</hi>  und ein anderer <hi rend="italic">Magnus</hi>  (Name oder ein &amp;quot;Großer&amp;quot;?) mit 35 Mann; Gerardus von Carpineti (bei Reggio) mit 25 Mann; Wezel von Prata (in Friaul) mit 25 Mann; Manfred von Treviso mit 13 Mann; der Podestà von Bergamo mit 20 Mann; Podestà Pinamonte von Bologna mit 15 Mann; zehn Konsuln von Cremona mit 95 Mann; zwölf der <hi rend="italic">potentiores</hi>  von Cremona mit 65 Mann; Capitaneus Taurellus von Ferrara mit 20 Mann; die Konsuln von Ferrara mit 20 Mann; die Konsuln von Mailand mit 20 Mann; Rektor Pepo von Orvieto mit zehn Mann; Podestà Rainer von Perugia mit dem Grafen <hi rend="italic">Vultarino</hi>  (ob: von Volterra?) und 20 Mann; vier Konsuln von Piacenza mit 15 Mann; die Konsuln von Pisa mit 37 Mann; Podestà Gerard von Reggio mit 15 Mann; Leo de Monumento, römischer Fürst, mit 18 Mann; neun Capitanei von Treviso mit 45 Mann; Roger, Vicecomes und Podestà von Vercelli, mit 16 Mann; Podestà Turisendus von Verona und mit ihm einige Große (<hi rend="italic">magnates</hi>) sowie 20 Mann; zwei Vögte von Verona mit elf Mann. Insgesamt werden (laut Hist. ducum Venet.) 8420 Teilnehmer gezählt, wobei aus den einzelnen Städten der Lombardei, der Mark (Verona), Tusziens, der Romagna und der Mark Ancona eine nicht genau bekannte Zahl von Capitanei und <hi rend="italic">potentes viri</hi>  zugegen ist.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Zur Einberufung des Konzils und zu dessen Datierung vgl. die Angaben in einem Schreiben dreier Römischer Kanoniker und Subdiakone von (1177 zwischen August 1 und 14) über den Friedensschluß in Venedig, ed. Simonsfeld, Forschungen, SB.d.bayer.Akad.d.Wiss. phil.-hist.Kl. 1897/2 (München 1898) 190 ff. (a.a.O., 194: <hi rend="italic">Dominus quippe noster Apostolicus ... dixit: ... quod concilium ad statuenda et promulganda decreta sua et ad evellandas male plantatas arbores et radicitus extirpandas proposuit de imperatoris et parte sue et omnium cardinalium et episcoporum consilio celebrare in hac beati Petri vel in proxima septimana</hi>); Boso, ed. Duchesne, 441; Hist. ducum Venet., MG. SS XIV, 82 ff.; Ann. Pegav., MG. SS XVI, 261 (zum 25. Juli und mit Angabe der Dauer des Konzils); Ann. Wernheri aliorumque Tegernseenses, MG. SS XXIV, 58; Chron. Montis Sereni, MG. SS XXIII, 156 (zum 25. Juli); Ex gestis Henrici II. et Ricardi I., MG. SS XXVII, 95 ff. (zum 25. Juli); Romuald von Salerno, ed. Garufi, Rer. Ital. SS N.Ed. VII/1, 288 f.; Chron. s. Michaelis Luneburgensis, MG. SS XXIII, 396; des weiteren vgl. Ann. Magdeburg., MG. SS XVI, 194; Ann. Mellicenses, MG. SS IX, 505 (irrig zu 1178); Ann. Palid., MG. SS XVI, 94 f. (zum August); Ann. s. Petri Erph. maiores, ed. Holder-Egger, MG. SS rer. Germ, in us. schol., 61 (zum 25. Juli); Ann. s. Rudberti Salisburg., MG. SS IX, 777; Ann. Scheftlar. maiores, MG. SS XVII, 337; Arnoldi Chron. Slavorum 1. II., MG. SS XXI, 129; Auct. Lambacense, MG. SS IX, 555; Catalogi archiepp. Salisburgensium, MG. SS XIII, 355; Chounradi Schirensis Ann., MG. SS XVII, 630 (nennt als Ort irrig Mainz); Christiani archiep. Liber de calamitate eccl. Moguntinae, MG. SS XXV, 245; Chron. Magni presbiteri, MG. SS XVII, 503 ff. (weist hinsichtlich der Regelung der Salzburger Frage auf die Schreiben Alexanders III. vom 3. August und des Kaisers vom 9. August = Reg. 2297 hin); Chron. pont. et imp. Basileense, MG. SS XXIV, 147 und 148 (irrig zum 14. Juli); Cont. Admunt, MG. SS IX, 585; Cont. Claustroneob. II., MG. SS IX, 617; Cont. Claustroneob. III., MG. SS IX, 631 (zum 25. Juli); Cont. Zwetlensis altera, MG. SS IX, 541; Cronica apostolicorum et imperatorum Basileensia, MG. SS XXXI, 293 und 294 (irrig zum 14. Juli); Gesta archiepp. Salisburg., MG. SS XI, 48 f.; Gesta epp. Halberstadensium, MG. SS XXIII, 108; Otto von St. Blasien, Chronica, ed. Hofmeister, MG. SS rer. Germ, in us. schol., 34 f. (ed. Schmale, Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe XVIIIa, 72) (irrig zu 1171). — Zur Salzburger Frage vgl. auch das Schreiben des schon 1174 (Reg. 2081) durch den Kaiser abgesetzten Erzbischofs Adalbert von Salzburg an Papst Alexander III. von (1177 vor August 9), ed. Hödl — Classen, Salzburger Briefsammlung, MG. Briefe VI, 196 n<hi rend="sup">o</hi>  34 die bei Acht, Mainzer UB. II/2, 646 n<hi rend="sup">o</hi>  393 zu (1177 vor Juli 22) gesetzten Verhandlungen zwischen Konrad von Mainz und Papst Alexander III.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>In den hier angeführten Überlieferungen liegt die umfassendste Liste der Teilnehmer am Friedenskongreß von Venedig (zu dem Römer Leo de Monumento siehe auch oben Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-3-friedrich-i/nr/1177-02-00_2_0_4_2_3_467_2239.html" type="internal" n="regesten">2239</ref>) vor, wobei selbstverständlich auch die Zeugenlisten aller in Venedig ausgestellten DD. zum Vergleich heranzuziehen sind. — Die Schlußsitzung des Konzils fand am 14. August (Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-3-friedrich-i/nr/1177-08-14_2_0_4_2_3_529_2301.html" type="internal" n="regesten">2301</ref>) in S. Marco statt, und damit stimmt auch die Angabe über die Abhaltung des Konzils ab dem 1. August (vgl. das oben zitierte Schreiben dreier Römischer Kanoniker und Subdiakone über den Friedensschluß in Venedig, ed. Simonsfeld, Forschungen, a.a.O., 194) sowie dessen Dauer (14 Tage, vgl. Ann. Pegav.) überein. — Zu Abt Hugo von Cluny vgl. vor allem Hägermann, Brief, AfD 15 (1969) 237 ff. sowie unten Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-3-friedrich-i/nr/1177-08-00_1_0_4_2_3_700_2472.html" type="internal" n="regesten">2472</ref>. — Zu dem namentlich nicht genannten schismatischen Abt von S. Pietro in Ciel d'Oro zu Pavia, Johannes de Villarasca, vgl. jetzt Sprenger, Klöster von Pavia, QFIAB 77 (1997), 25 ff. — Die Bischöfe Ludwig von Basel und Rudolf von Straßburg wurden endgültig erst auf dem Laterankonzil des Jahres 1179 abgesetzt, vgl. dazu Trouillat, Mon. de Bâle 1, 376 n<hi rend="sup">o</hi>  245 sowie die Vorbemerkung zu DF.I.806. — Zur Interpretation vgl. jetzt Görich, Ehre Friedrich Barbarossas, 163 ff. und 167 ff.
</p>
<p></p>
<p><hi rend="strong">Verbesserungen und Zusätze (2011):</hi>
</p>
<p>Zur Absetzung Erzbischof Adalberts von Salzburg vgl. das Schreiben Papst Alexanders III. an diesen (Venedig, 1177 Juni 14 – Anfang Juli), ed. Plechl – Bergmann, Tegernseer Briefsammlung, MG. Briefe VIII, 291 no 262. – Gegen den auf dem Konzil von Venedig wieder in die Obödienz Alexanders III. zurückgekehrten Bischof Hartwig von Augsburg führte Herzog Welf (VI.) bis zum Ende des Schismas vielfach Klage bei Alexander III., vgl. dazu die einschlägigen Schreiben in: Plechl – Bergmann, a.a.O., 37 ff. n<hi rend="sup">o</hi> 26, 27, 28, 30, 31, 32, 36 und 37.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0184" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
