<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 2027</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1173-05-07_1_0_4_2_3_252_2027"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1173-05-07_1_0_4_2_3_252_2027"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1173-05-07_1_0_4_2_3_252_2027</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426597873" value="2015-03-17"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 2027</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1173-05-07" to="1173-05-07">1173 Mai 7</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Goslar">Goslar</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">51.9167, 10.4167</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig><hi rend="italic">(nonas maii, Goslarię)</hi></dateOrig>
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Godefridus canc. vice Cristiani archiep. et archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>wohl in der Kanzlei, möglicherweise von HA (Übereinstimmungen der Sanctio mit D.599 = Reg. 2026) verfaßt</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">Erzbischof Wichmann von Magdeburg, die Bischöfe Udo von Naumburg und Martin von Meißen, die Markgrafen Otto von Meißen, Otto von Brandenburg und Dietrich der Lausitz, die Grafen Bernhard von Aschersleben, Heinrich von Wettin, Dedo von Groitzsch, Friedrich von Brehna, Hermann von Orlamünde und Dietrich von Werben, Burggraf Burchard von Magdeburg, Hartmann und Otto von Lobdeburg, Gottschalk von Schkeuditz, Burggraf Heinrich von Altenburg, Erkenbert von Tegkwitz, A(da)lbert von Altenburg, Siegfried von (Ehren-)Hain, Hugo von Warthe und Tiemo von Colditz</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich beurkundet auf Bitten Markgraf Ottos von Meißen, Meinhers von Werben und Dudos von Meineweh die Gründung des <hi rend="spaced">Augustiner-Chorherrenstiftes Zelle</hi>  an der Mulde im Bistum Naumburg (<hi rend="italic">Cellam ... infra terminos Numburgensis episcopatus iuxta fluvium Mulda in honorem sancte trinitatis sanctique Andree apostoli</hi>) und bestätigt ihm die von Markgraf Otto von Meißen und von Meinher von Werben aufgelassenen 60 Neubrüche im Pleißenland (<hi rend="italic">in terra Plyssne sexaginta novalia, que vulgo dicuntur lehn</hi>) als Gründungsausstattung sowie den von Bischof Udo von Naumburg in seiner Gegenwart übertragenen Besitz der Zehnten dieser Neubrüche. <span n="witnesses">Z.: Erzbischof Wichmann von Magdeburg, die Bischöfe Udo von Naumburg und Martin von Meißen, die Markgrafen Otto von Meißen, Otto von Brandenburg und Dietrich der Lausitz, die Grafen Bernhard von Aschersleben, Heinrich von Wettin, Dedo von Groitzsch, Friedrich von Brehna, Hermann von Orlamünde und Dietrich von Werben, Burggraf Burchard von Magdeburg, Hartmann und Otto von Lobdeburg, Gottschalk von Schkeuditz, Burggraf Heinrich von Altenburg, Erkenbert von Tegkwitz, A(da)lbert von Altenburg, Siegfried von (Ehren-)Hain, Hugo von Warthe und Tiemo von Colditz</span>. — <span n="chancellor"><hi rend="italic">Godefridus canc. vice Cristiani archiep. et archicanc.</hi> </span>; <span n="clerk">wohl in der Kanzlei, möglicherweise von HA (Übereinstimmungen der Sanctio mit D.599 = Reg. 2026) verfaßt</span>. <span n="incipit"><hi rend="italic">Quoniam superna pietas</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Quoniam superna pietas</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Transsumpt aus dem Jahre 1462, Staatsarchiv Dresden, Standesherrschaft Wildenfels O.U. 1c (B); Abschrift des 15. Jh., Ernestinisches Gesamtarchiv Reg. KK. S. 161 n<hi rend="sup">o</hi>  78, 3, Staatsarchiv Weimar (C); Abschrift des 18. Jh., Sa. 58 f. 66, Stadtarchiv Naumburg (E). Drucke: Posse, CD.Sax.regiae 12, 275 n<hi rend="sup">o</hi>  397; Heibig — Weinrich, Urkk. u. erzählende Quellen z. dt. Ostsiedlung im MA, I (Freiherr vom Stein-Gedächtnisausgabe 26<hi rend="sup">a</hi>), 188 n<hi rend="sup">o</hi>  43; MG.DF.I.600. Regg.: Dobenecker, Reg.2, n<hi rend="sup">o</hi>  468; Stumpf 4144.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Zu Überlieferung B vgl. MG.DDF.I. Band 5, S. 282 (Nachträge und Berichtigungen zur Gesamtausgabe). — Zur Identifizierung des unter den Zeugen genannte Siegfried von Hagen nach (Ehren-)Hain (Kr. Altenburg) und nicht nach Hainchen (so in der DD.-Ausgabe) vgl. jetzt Plassmann, Struktur des Hofes (MGH Studien und Texte, 20, 1998) 273.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0093" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_600" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
