<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 2318</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1177-08-29_1_0_4_2_3_546_2318"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1177-08-29_1_0_4_2_3_546_2318"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1177-08-29_1_0_4_2_3_546_2318</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426603194" value="2015-03-17"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 2318</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1177-08-29" to="1177-08-29">1177 August 29</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Venedig">Venedig</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">45.5833, 12.5667</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig><hi rend="italic">(IIII<hi rend="sup">o</hi>  kal. augusti mensis, apud Venetias)</hi></dateOrig>
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Goffridus canc. vice Philippi Coloniensis archiep. et Italici regni archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>verfaßt und wohl auch geschrieben von Burkhard</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Patriarchen Udalrich von Aquileia und Heinrich von Venedig, die Erzbischöfe Christian von Mainz, Arnold von Trier, Philipp von Köln, Wichmann von Magdeburg, Eberhard von Besançon und Raimund von Vienne, die Bischöfe Eberhard von Merseburg, Petrus von Pavia und Anselm von Como, Graf Florentius von Holland, die Markgrafen Dietrich von Sachsen und Obizo von Este, Graf Heinrich von Diez, Ubert von Lendinara, Garzapan von Verona und sein Sohn Albert sowie der Veroneser <hi rend="italic">causidicus</hi>  Gozzo</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich nimmt das <hi rend="spaced">Stift S. Giorgio in Braida in der Vorstadt von Verona</hi>  an der Etsch, auf Intervention und Bitten des Propstes Giselbert, des Magisters Scaritus und des Garzapan von Verona in seinen Schutz und bestätigt ihm die angeführten Besitzungen samt den Herrschaftsrechten, darunter das Recht, Abgaben zu erheben. <span n="witnesses">Z.: die Patriarchen Udalrich von Aquileia und Heinrich von Venedig, die Erzbischöfe Christian von Mainz, Arnold von Trier, Philipp von Köln, Wichmann von Magdeburg, Eberhard von Besançon und Raimund von Vienne, die Bischöfe Eberhard von Merseburg, Petrus von Pavia und Anselm von Como, Graf Florentius von Holland, die Markgrafen Dietrich von Sachsen und Obizo von Este, Graf Heinrich von Diez, Ubert von Lendinara, Garzapan von Verona und sein Sohn Albert sowie der Veroneser <hi rend="italic">causidicus</hi>  Gozzo</span>. — <span n="chancellor"><hi rend="italic">Goffridus canc. vice Philippi Coloniensis archiep. et Italici regni archicanc.</hi> </span>; unter leichter stilistischer Überarbeitung von DF.I.107 (= Reg. 299; VU.) <span n="clerk">verfaßt und wohl auch geschrieben von Burkhard</span>. <span n="incipit"><hi rend="italic">Si circa comoditates</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Si circa comoditates</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Originaltranssumpt Kaiser Friedrichs II. von 1238 Juli (B.-Ficker Reg. 2372), durch Lücken beschädigt, Archivio della Cancellaria della Nunziatura Veneta n<hi rend="sup">o</hi>  9739, Vatikanisches Archiv Rom (B); Kopie des 15. Jh. dieses Transsumptes, Commemorali vol. 10 f. 33', Staatsarchiv Venedig (D); Kopie von 1499, Staatsarchiv Verona, Processi B 54 n<hi rend="sup">o</hi>  776 f. 5' (E) und des Transsumptes, ebenda f. 3 (F). Drucke: Cipolla, Verzeichnis der Kaiserurkunden, MIÖG 4 (1883) 219 n<hi rend="sup">o</hi>  105; MG.DF.I.703. Reg.: Stumpf 4218 zu 1177 August 25.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Zu Abweichungen, darunter der Nennung des Datums 1177 August 25, die aus einem älteren Druck resultieren, vgl. die Vorbemerkung zum D.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0197" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_703" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
