<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 2294</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1177-08-03_1_0_4_2_3_522_2294"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1177-08-03_1_0_4_2_3_522_2294"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1177-08-03_1_0_4_2_3_522_2294</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426602750" value="2015-03-17"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 2294</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1177-08-03" to="1177-08-03">1177 August 3</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Venedig">Venedig</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">45.5833, 12.5667</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig><hi rend="italic">(III<hi rend="sup">o</hi>  non. mensis augusti, apud Venetias)</hi></dateOrig>
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>SP.2. laut C.</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Godefridus canc. vice Phylippi Coloniensis archiep. et Ytalici regni archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>verfaßt und — nach der Nachzeichnung in C — auch geschrieben von Burkhard</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Patriarchen Heinrich von Venedig und Udalrich von Aquileia, die Erzbischöfe Philipp von Köln, Christian von Mainz und Arnold von Trier, Sebastianus Ziani, Doge der Venezianer, Graf Schinella von Treviso und Orio Mastropiero (Bürger von Venedig; <hi rend="italic">Aureus Magister Petrus</hi>)</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich bestätigt <hi rend="spaced">Bischof Leonhard von Torcello</hi>  auf dessen Bitten gemäß den Urkunden Kaiser Karls (des Großen), Lothars (I.), Ottos, Konrads (II.) und Heinrichs die namentlich angeführten Besitzungen, nimmt die Torcelleser Kirche in seinen Schutz, befreit sie von öffentlichen Aufgaben (<hi rend="italic">ut nullam de cetero publicam functionem faciat</hi>) und gewährt das Recht zur Eintreibung von Abgaben und Zehnten von den kirchlichen Besitzungen. <span n="witnesses">Z.: die Patriarchen Heinrich von Venedig und Udalrich von Aquileia, die Erzbischöfe Philipp von Köln, Christian von Mainz und Arnold von Trier, Sebastianus Ziani, Doge der Venezianer, Graf Schinella von Treviso und Orio Mastropiero (Bürger von Venedig; <hi rend="italic">Aureus Magister Petrus</hi>)</span>. — <span n="chancellor"><hi rend="italic">Godefridus canc. vice Phylippi Coloniensis archiep. et Ytalici regni archicanc.</hi> </span>; <span n="clerk">verfaßt und — nach der Nachzeichnung in C — auch geschrieben von Burkhard</span>; <span n="seal">SP.2. laut C.</span>  <span n="incipit"><hi rend="italic">Si rationabiles illustrium</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Si rationabiles illustrium</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Notarielle Abschrift von 1303 ex autentico exempli, Atti diplomatici restituiti n<hi rend="sup">o</hi>  102, Staatsarchiv Venedig (C); notarielle Abschrift von 1559 im Domkapitelarchiv zu Treviso, busta 17 M. Catastico di scritture e testamenti relativi al capitolo f. 59, 1944 durch Kriegseinwirkung vernichtet, Abschrift im Apparat der Wiener Diplomata-Abteilung (D<hi rend="sup">1</hi>); Abschrift des 16. Jh., Thomae Diplovatatii Tractatus de Urbe Venetiarum, Cod. lat XIV 75 f. 8', Biblioteca Marciana zu Venedig (E); Abschrift des 16. Jh. ebenda, Mensa patriarcale, S. Cipriano di Murano busta 153 (F); Abschrift des 16. Jh. ebenda, Cod.Trevisaneus f. 220 (G). Druck: MG.DF.I.691. Reg.: Stumpf 4207.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Von den erwähnten Kaiserurkunden ist nur die Karls des Großen, allerdings in verfälschter Form, überliefert; zum Deperditum Lothars I. vgl. Schieffer, DL.I.183; bei Otto und Heinrich läßt sich nicht angeben, um welchen der Herrscher (bei Heinrich wären Heinrich III. — V. möglich) es sich handelte. — Zum Verhältnis zu den älteren Kaiserurkunden vgl. die Vorbemerkung zum D.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0188" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_691" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
