<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 2386</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1178-06-14_2_0_4_2_3_614_2386"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1178-06-14_2_0_4_2_3_614_2386"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1178-06-14_2_0_4_2_3_614_2386</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426604543" value="2015-03-17"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 2386</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1178-06-14" to="1178-06-14">1178 Juni 14</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>in der Pfalz zu Turin</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig><hi rend="italic">(XVIII kal. iulii, in Ytalia in palatio Taurinensi)</hi></dateOrig>
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>B.D.</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Gotefridus canc. vice Philippi Coloniensis archiep. et Ytalici regni archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>verfaßt und geschrieben von Burkhard</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Bischöfe Milo von Turin, Wilhelm von Asti, Gaimar von Ivrea, Gvalo von Vercelli und Rubert von Acqui, Propst Friedrich von Berchtesgaden, die Notare (der Reichskanzlei) Rudolf und Burkhard; von den Laien zuerst König Heinrich (VI.), der Sohn des Kaisers, Pfalzgraf Otto der Jüngere von Wittelsbach, Herzog Friedrich von Böhmen, Graf Diepold von Leuchtenberg, die Markgrafen Wilhelm von Montferrat und seine Söhne Bonifaz und Reiner, Heinrich von Vasto und Wilhelm von Parodi, Graf Heinrich von Schwarzburg, Rupert von Walldürn, Burggraf Burchard der Jüngere von Magdeburg, Friedrich von Ampfurth, Wolfram von Bebenburg, Helfrich von Leiningen, Kämmerer Siboto, Mundschenk Konrad (Colbo von Oberschüpf), Truchseß Walter und Marschall Heinrich</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich bestätigt dem <hi rend="spaced">Erzbischof Konrad von Salzburg</hi>, seinem Verwandten, der an den Hof gekommen ist (vgl. Reg. 2385), auf dessen Bitten hin die vorgelegten Privilegien seiner Vorgänger, darunter solche von Kaiser Karl (dem Großen), Ludwig (dem Frommen) und Otto (dem Großen) sowie den Königen Ludwig (dem Kind), Otto (III.) und Heinrich (IV), wie auch von Papst Alexander II., wobei der Schutz des Reiches, die Immunität, die namentlich angeführten Besitzungen und die sonstigen Rechte, darunter die Verfügungsgewalt über das Bistum Gurk, eingehend Erwähnung finden. <span n="witnesses">Z.: die Bischöfe Milo von Turin, Wilhelm von Asti, Gaimar von Ivrea, Gvalo von Vercelli und Rubert von Acqui, Propst Friedrich von Berchtesgaden, die Notare (der Reichskanzlei) Rudolf und Burkhard; von den Laien zuerst König Heinrich (VI.), der Sohn des Kaisers, Pfalzgraf Otto der Jüngere von Wittelsbach, Herzog Friedrich von Böhmen, Graf Diepold von Leuchtenberg, die Markgrafen Wilhelm von Montferrat und seine Söhne Bonifaz und Reiner, Heinrich von Vasto und Wilhelm von Parodi, Graf Heinrich von Schwarzburg, Rupert von Walldürn, Burggraf Burchard der Jüngere von Magdeburg, Friedrich von Ampfurth, Wolfram von Bebenburg, Helfrich von Leiningen, Kämmerer Siboto, Mundschenk Konrad (Colbo von Oberschüpf), Truchseß Walter und Marschall Heinrich</span>. — <span n="chancellor"><hi rend="italic">Gotefridus canc. vice Philippi Coloniensis archiep. et Ytalici regni archicanc.</hi> </span>; unter Verwendung der Urkunde Ludwigs des Frommen B.-Mühlbacher 1<hi rend="sup">2</hi>  Reg.606 (VU.I), des DO.III.1 (VU.II), DLu.d.K.64 (VU.III) und DH.IV.253 (VU.IV) sowie unter Hinweis auf DO.I.32 und — im Hinblick auf Gurk — das Privileg Papst Alexanders II. (Jaffé-L.4673, Germ.Pont. 1, 17 n<hi rend="sup">o</hi>  40) <span n="clerk">verfaßt und geschrieben von Burkhard</span>; <span n="seal">B.D.</span>  <span n="incipit"><hi rend="italic">Si rationabiles ecclesiasticorum</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Si rationabiles ecclesiasticorum</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Orig.: Haus-, Hof- und Staatsarchiv Wien (A). Drucke: Hauthaler — Martin, Salzburger UB.2, 567 n<hi rend="sup">o</hi>  415; MG.DF.I.732. Faks.: Herkenrath, Reichskanzlei 1174 bis 1180, Abb.5. Reg.: Stumpf 4248.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Notar Burkhard wird in der Zeugenliste als letzter der geistlichen Zeugen genannt, König Heinrichs VI. Anwesenheit findet auch in der Datierung des D. Erwähnung. — Zur diplomatischen Bewertung, insbesondere zu dem von der Hand Burkhards stammenden Dorsualvermerk, der zeigt, daß das D. bereits in gefaltetem Zustand übergeben wurde, vgl. die Vorbemerkung zum D. — Zur historischen Interpretation vgl. auch Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-3-friedrich-i/nr/1178-06-14_1_0_4_2_3_613_2385.html" type="internal" n="regesten">2385</ref>  sowie Dopsch, in: Geschichte Salzburgs I/1, 298. — Ioannis Dlugossii Annales lib. VI, ed. Budkowa et al. (1973), 114 sowie 337 Anm. 17 berichten zu diesem Aufenthalt in Turin von der Investitur Herzog Friedrichs von Böhmen (wird unter den Zeugen mit dem Herzogstitel erwähnt); dieser Rechtsakt fand allerdings wohl schon im Vorjahr statt, vgl. dazu oben Regg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-3-friedrich-i/nr/1177-02-00_1_0_4_2_3_466_2238.html" type="internal" n="regesten">2238</ref>  und <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-3-friedrich-i/nr/1177-00-00_1_0_4_2_3_586_2358.html" type="internal" n="regesten">2358</ref>.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0218" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_732" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
