<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 2479</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1179-01-22_1_0_4_2_3_707_2479"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1179-01-22_1_0_4_2_3_707_2479"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1179-01-22_1_0_4_2_3_707_2479</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1415631556" value="2014-11-10"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 2479</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1179-01-22" to="1179-01-22">1179 Januar 22</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									
										
												<placeName key="Worms">Worms</placeName>
												<location><geo decls="#WGS">49.6333, 8.35</geo></location>
											
									
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig><hi rend="italic">(XI<hi rend="sup">o</hi>  kal. februarii, Vvormatię)</hi></dateOrig>
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>SP.2.</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Gotefridus imperialis aulę canc. vice Cristiani Maguntini archiep. et Germanię archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>nach Kanzleidiktat — wohl unter maßgeblicher Beteiligung Burkhards — geschrieben von GG</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Erzbischöfe Wichmann von Magdeburg, Philipp von Köln, Arnold von Trier, Berthold von Bremen und Konrad von Salzburg, die Bischöfe Ulrich von Halberstadt und Ulrich von Speyer, Elekt Konrad von Worms, Herzog Berthold von Zähringen, Markgraf Dietrich von Landsberg und seine Brüder, Graf Friedrich (von Brehna) und Graf Dedo (von Groitzsch), die Grafen Florentius von Holland und Heinrich von Diez, Konrad von Boxberg, Ulrich von Hohenrechberg, Mundschenk Konrad, Truchseß Arnold von Rothenburg, Vogt Volkmar Struzo (von Wildenstein) von Goslar, Herzog Weif (VI.), Rudolf, der Sohn des Pfalzgrafen (Hugo von Tübingen), die Grafen Hartmann von (Ober-)Kirchberg und sein Bruder Otto, Graf Berthold von Berg und sein Bruder, Graf Ulrich</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich bestätigt dem <hi rend="spaced">Prämonstratenserstift Rot</hi> die ihm seit seiner Gründung zustehende, von Päpsten und Kaisern verbriefte Freiheit von jeglicher Vogteigewalt und allen damit verbundenen Abgaben sowie die Unterstellung unter den kaiserlichen Schutz. <span n="witnesses">Z.: die Erzbischöfe Wichmann von Magdeburg, Philipp von Köln, Arnold von Trier, Berthold von Bremen und Konrad von Salzburg, die Bischöfe Ulrich von Halberstadt und Ulrich von Speyer, Elekt Konrad von Worms, Herzog Berthold von Zähringen, Markgraf Dietrich von Landsberg und seine Brüder, Graf Friedrich (von Brehna) und Graf Dedo (von Groitzsch), die Grafen Florentius von Holland und Heinrich von Diez, Konrad von Boxberg, Ulrich von Hohenrechberg, Mundschenk Konrad, Truchseß Arnold von Rothenburg, Vogt Volkmar Struzo (von Wildenstein) von Goslar, Herzog Weif (VI.), Rudolf, der Sohn des Pfalzgrafen (Hugo von Tübingen), die Grafen Hartmann von (Ober-)Kirchberg und sein Bruder Otto, Graf Berthold von Berg und sein Bruder, Graf Ulrich</span>. — <span n="chancellor"><hi rend="italic">Gotefridus imperialis aulę canc. vice Cristiani Maguntini archiep. et Germanię archicanc.</hi> </span>; <span n="clerk">nach Kanzleidiktat — wohl unter maßgeblicher Beteiligung Burkhards — geschrieben von GG</span>; <span n="seal">SP.2.</span> <span n="incipit"><hi rend="italic">Si iura ecclesiarum</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Si iura ecclesiarum</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Orig.: Hauptstaatsarchiv Stuttgart (A). Drucke: Wirtemberg. UB. 2, 193 n<hi rend="sup">o</hi>  414; MG.DF.I.772. Faks.: Koch, Schrift der Reichskanzlei Abb.80 Teilfaks. Reg.: Stumpf 4272.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>In der Zeugenliste wurden die Namen ab Herzog Welf nachträglich vom Mundator (nicht, wie Ficker, Beiträge zur Urkundenlehre 2, 85 annahm, von anderer Hand) hinzugefügt, um damit auch Welf VI. als Inhaber der Stiftsvogtei in die Verfügung einzubinden. Ältere Kaiserurkunden liegen nicht vor, der Hinweis auf ältere Papsturkunden bezieht sich wohl auf das gefälschte Privileg Eugens III. (Jaffé-L. †9618; Germ.Pont.2/1, 231 n<hi rend="sup">o</hi>  †2). Die vorliegende Regelung fand ihre päpstliche Bestätigung sodann durch das auf ein entsprechendes Schreiben Welfs VI. an die Kurie (Wirtemberg. UB 2, 219 n<hi rend="sup">o</hi>  430; Feldmann, Welf VI., Reg. n<hi rend="sup">o</hi>  169) hin erwirkte Privileg Lucius' III. (Jaffé-L. 14.701; Germ.Pont. 2/1, 231 n<hi rend="sup">o</hi>  3), vgl. dazu die Vorbemerkung zum D. — Der unter den Zeugen genannte Erzbischof Berthold von Bremen erhielt auf dem Wormser Hoftag die Regalien, vgl. May, Reg. d. Erzb. von Bremen 1, 153, und Freytag, Zur Wahl, Niedersächs. Jb. f. Landesgesch. 25 (1953), 50 f. — Zu dem als Zeugen genannten Goslarer Vogt vgl. Plassmann, Struktur des Hofes (MGH Studien und Texte, 20, 1998) 276.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0247" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_772" type="external" n="unkown">Druck in den MGH</ref></item><item><ref target="http://www.wubonline.de/?wub=635" type="external" n="unkown">Druck im WUB-Online (LA-BW)</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
