<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 2536</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1180-02-02_2_0_4_2_3_765_2536"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1180-02-02_2_0_4_2_3_765_2536"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1180-02-02_2_0_4_2_3_765_2536</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1341069798" value="2012-06-30"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 2536</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1180-02-02" to="1180-02-02">1180 Februar 2</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>—</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
				
				
					<testis function="witnesses">Nennung zahlreicher Zeugen, darunter Bischof Diepold von Passau, der kaiserliche Kapellan Egelolf, Propst Udalschalk von Augsburg, Vitztum von Aquileia, Pfalzgraf Otto der Ältere von Wittelsbach und sein Bruder Friedrich, Graf Rudolf von Pfullendorf sowie Markgraf Berthold von Andechs.</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Bischof Albert von Freising und Abt Heinrich von Heiligenkreuz entscheiden als von Papst Alexander (III.) delegierte Richter in Gegenwart der Boten der päpstlichen Kardinallegaten (<hi rend="italic">coram nuntiis cardinalium apostolice sedis legatorum</hi>), nämlich des Subdiakons Centhius und des Diakons Magister Hugo von Genua, und des kaiserlichen Kapellans Egelolf, deren Rat sie sich bedienen, im Streit zwischen Erzbischof Konrad von Salzburg und den Kanonikern und Ministerialen von Gurk um die freie Bischofswahl nach Einsicht in die Urkunden, darunter das (die) Privileg(ien) Kaiser Friedrichs (vgl. DDF.I.732 und 788 = Regg. 2386 und 2516), und Anhörung genannter Zeugen, daß die Gurker sich die Wahl unrechtmäßg angeeignet haben und diese vielmehr dem Erzbischof zustehe. <span n="witnesses">Nennung zahlreicher Zeugen, darunter Bischof Diepold von Passau, der kaiserliche Kapellan Egelolf, Propst Udalschalk von Augsburg, Vitztum von Aquileia, Pfalzgraf Otto der Ältere von Wittelsbach und sein Bruder Friedrich, Graf Rudolf von Pfullendorf sowie Markgraf Berthold von Andechs.</span></p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
				
					<div type="transmission"><p>Hauthaler — Martin, Salzburger UB. 2, 584 n<hi rend="sup">o</hi>  424a; Schmid, Pfullendorf 294 n<hi rend="sup">o</hi>  104.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Vgl. dazu auch die Bestätigung dieses Schiedsspruches durch die päpstlichen Legaten Petrus von Pavia, (Kardinal-)Bischof von Tusculum, und Petrus de Bono, (Kardinal-)presbyter von S. Susanna, von (1180 nach Februar 2), ed. Hauthaler — Martin, a.a.O., 586 n<hi rend="sup">o</hi>  424b, und dazu jetzt Weiss, Die Urkunden der päpstlichen Legaten von Leo IX. bis Coelestin III., 260 n<hi rend="sup">o</hi>  24. — Die Aufnahme dieses Belegs in die Regesta Imperii erfolgte vor allem wegen der Nennung des kaiserlichen Kapellans Egelolf, den der Kaiser während des Schismas als Propst des Augustinerchorherrenstiftes Gars (am Inn) hatte einsetzen lassen, vgl. dazu oben Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-3-friedrich-i/nr/1174-06-24_1_0_4_2_3_307_2080.html" type="internal" n="regesten">2080</ref>. — Von den angeführten Zeugen ist Pfalzgraf Otto der Ältere von Wittelsbach in DF.I.791 für Aquileia (= Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-3-friedrich-i/nr/1180-01-25_1_0_4_2_3_761_2532.html" type="internal" n="regesten">2532</ref>) bei Hofe nachweisbar; dies, die Nennung Udalschalks, des Propstes von Augsburg und Vitztums von Aquileia, unter den Zeugen der hier angeführten Urkunde wie auch die des kaiserlichen Kapellans Egelolf könnten darauf hinweisen, daß man bereits am kaiserlichen Hofe im Januar 1180 in Würzburg über die Streitigkeiten zwischen Salzburg und Gurk verhandelt hatte.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0268" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
