<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,3 n. 2559</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,3 - Friedrich I., 3. Lfg. 1168-1180</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1180-08-18_2_0_4_2_3_788_2559"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-003/sources/1180-08-18_2_0_4_2_3_788_2559"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1180-08-18_2_0_4_2_3_788_2559</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">003</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339420657" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426606264" value="2015-03-17"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,3 n. 2559</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1180-08-18" to="1180-08-18">1180 August 18</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>im Gebiet von Halberstadt</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig><hi rend="italic">(XV<hi rend="sup">o</hi>  kal. septembris, in territorio Haluerstatensi)</hi></dateOrig>
					
				</issued>
				
				<witnessOrig>
					<auth>
						<sealDesc>
							<p>SP.2.</p>
						</sealDesc>
					</auth>
				</witnessOrig>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
				
					<notarius function="chancellor"><hi rend="italic">Gotefridus imperialis aulę canc. vice Cristiani Magunti (!) archiep. et Germanię archicanc.</hi></notarius>
				
				
					<scribe>unter Heranziehung des von Erzbischof Philipp am 27. Juli 1180 mit den Bürgern seiner Stadt abgeschlossenen Vertrages (Knipping, Reg.2, n<hi rend="sup">o</hi>  1148) verfaßt und geschrieben von GG</scribe>
				
				
					<testis function="witnesses">die Erzbischöfe Wichmann von Magdeburg und Siegfried von Bremen, die Bischöfe Balduin von Utrecht, Reinhard von Würzburg, Konrad von Worms, Ulrich von Speyer, Udo von Naumburg und Eberhard von Merseburg, Pfalzgraf Konrad bei Rhein, Herzog Bernhard von Engern und Westfalen, die Markgrafen Otto von Meißen und Dietrich der Lausitz, die Grafen Friedrich von Brehna, Heinrich von Geldern, Hermann von Ravensberg, Albert von Eberstein, Heinrich von Arnsberg, Rupert von Nassau, Eberhard von Sayn und Adolf von Schauenburg, Reinher von Freusburg (<hi rend="italic">Froizispreht</hi>) und Konstantin von Berg</testis>
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich legt nach Rat der Fürsten den Streit zwischen <hi rend="spaced">Erzbischof Philipp von Köln und seiner Stadt</hi>  durch einen Schiedsspruch (Reg. 2544) bei: Wegen der entgegen erzbischöflichem Verbot durchgeführten Anlage von Wall und Graben und der ohne Zustimmung des Erzbischofs erfolgten Errichtung von Gebäuden auf dem &amp;quot;Leinpfad&amp;quot; (<hi rend="italic">Limpat</hi>) genannten Ufer(weg), dem Markt oder auf anderen öffentlichen Plätzen entrichten die Bürger eine Summe von 2000 Mark an Erzbischof und Kirche. Es wird ihnen aber die Fertigstellung der Befestigungen erlaubt, und die erwähnten Gebäude sollen gegen bestimmte Zinszahlungen in erblichen Besitz der Erbauer übergehen. Weiters werden eingehende baupolizeiliche Anordnungen getroffen. Die Rechte der Bürger und der Stadt sowie deren <hi rend="italic">bonas et rationabiles consuetudines</hi>  werden vorbehaltlich der kaiserlichen Gerechtsame und des Rechtes von Erzbischof, Kirche und erzbischöflicher Kammer ebenso bestätigt wie auch die Übertragung der Baulichkeiten der Pfarrleute von St. Martin und St. Brigida sowie der Bewohner von Oversburg auf dem Alten Markt an die Stadtgemeinde; für letztere Übertragung sind dem Erzbischof der schuldige Zins und die von den Hofstätten eingehobene Abgabe (<hi rend="italic">vorhuram</hi>) zu leisten. <span n="witnesses">Z.: die Erzbischöfe Wichmann von Magdeburg und Siegfried von Bremen, die Bischöfe Balduin von Utrecht, Reinhard von Würzburg, Konrad von Worms, Ulrich von Speyer, Udo von Naumburg und Eberhard von Merseburg, Pfalzgraf Konrad bei Rhein, Herzog Bernhard von Engern und Westfalen, die Markgrafen Otto von Meißen und Dietrich der Lausitz, die Grafen Friedrich von Brehna, Heinrich von Geldern, Hermann von Ravensberg, Albert von Eberstein, Heinrich von Arnsberg, Rupert von Nassau, Eberhard von Sayn und Adolf von Schauenburg, Reinher von Freusburg (<hi rend="italic">Froizispreht</hi>) und Konstantin von Berg</span>. — <span n="chancellor"><hi rend="italic">Gotefridus imperialis aulę canc. vice Cristiani Magunti (!) archiep. et Germanię archicanc.</hi> </span>; <span n="clerk">unter Heranziehung des von Erzbischof Philipp am 27. Juli 1180 mit den Bürgern seiner Stadt abgeschlossenen Vertrages (Knipping, Reg.2, n<hi rend="sup">o</hi>  1148) verfaßt und geschrieben von GG</span>; <span n="seal">SP.2.</span>  <span n="incipit"><hi rend="italic">Quoniam humana labilis</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Quoniam humana labilis</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Orig.: Historisches Archiv der Stadt Köln (A). Drucke: Lacomblet, Niederrhein.UB.1, 335 n<hi rend="sup">o</hi>  475; Ennen — Eckertz, Quellen zur Gesch. der Stadt Köln 1, 585 n<hi rend="sup">o</hi>  95; Rosen — Wirtler, Quellen zur Geschichte der Stadt Köln 1 (1999), 156 ff. n<hi rend="sup">o</hi>  29 (mit deutscher Übersetzung); MG.DF.I.799. Regg.: Korth, Urkunden-Archiv der Stadt Köln, Mitt. aus dem Stadtarchiv Köln 1, 3 (1883) 9 n<hi rend="sup">o</hi>  32; Knipping, Reg.2, n<hi rend="sup">o</hi>  1150; Diestelkamp — Rotter, Urkundenregesten 1, 357 n<hi rend="sup">o</hi> 453; Stumpf 4306.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Bestätigung der am 27. Juli 1180 seitens Philipps von Köln getroffenen Regelung, ed. Lacomblet, Niederrhein. UB. 1, 333 n<hi rend="sup">o</hi>  474 (Knipping, a.a.O., n<hi rend="sup">o</hi>  1148, und Diestelkamp — Rotter, a.a.O., 355 n<hi rend="sup">o</hi>  452), die ihrerseits auf einen kaiserlichen Schiedsspruch zurückgeht, der wohl im April 1180 zu Gelnhausen erfolgte, vgl. Reg. <ref target="http://www.regesta-imperii.de/regesten/4-2-3-friedrich-i/nr/1180-04-27_1_0_4_2_3_773_2544.html" type="internal" n="regesten">2544</ref>. — Fabulöse Überlieferungen bietet eine englische Überlieferung (Ex Rogeri de Hoveden Chronica, MG. SS XXVII, 145), nach der die Zeugen der Urkunde Philipps von Köln angeblich als Kustoden der Stadttore Kölns eingesetzt worden wären, wofür sie jährlich aus der erzbischöflichen Mensa 2000 Mark erhielten. — Vgl. zu dieser für die Stadtentwicklung von Köln höchst bedeutsamen Herrscherurkunde Opll, Stadt und Reich, 99 f., Stehkämper, Barbarossa und die Stadt Köln, in: Köln. Stadt und Bistum in Kirche und Reich des Mittelalters. FS. Odilo Engels zum 65. Geburtstag (1993) 395 ff. sowie abermals Stehkämper, Wirtschaftsförderer, in: Hist Jb. 119 (1999) 78 ff., und die gesammelten Literaturhinweise bei Rosen — Wirtler, a.a.O., 162. — Zur Teilnahme Philipps an den Feldzügen gegen Heinrich den Löwen vgl. auch Knipping, a.a.O., n<hi rend="sup">o</hi>  1149 (Herzog Gottfried von Brabant im Gefolge Philipps), 1157 (Sammlung von Kriegsvolk in Köln), 1177 (Vorbereitungen zum Kriegszug in Köln), 1258 (Graf Heinrich von Arnsberg — siehe dessen Nennung als Zeuge in dem hier behandelten DF.I. — unterstützt Philipp in den sächsischen Kämpfen) und 1268 (Graf Otto von Geldern — in dem hier behandelten DF.I. wird Graf Heinrich von Geldern als Zeuge genannt — unterstützt Philipp in den sächsischen Kämpfen). — Der als letzter Zeuge genannte Konstantin von Berg gehörte nicht dem rheinischen Grafenhaus Berg an, sondern nannte sich nach ('s-Heeren-)Berg unweit Emmerich in den Niederlanden, vgl. dazu Schieffer, Rheinische Zeugen, in: Geschichtliche Landeskunde der Rheinlande. Regionale Befunde und raumübergreifende Perspektiven. Georg Droege zum Gedenken (1994), 108.
</p>
<p></p>
<p><hi rend="strong">Verbesserungen und Zusätze (2011):</hi>
</p>
<p>Zum Verhältnis der Stadt Köln zu Reich und Erzbischof vgl. zuletzt – im Überblick – Groten, Köln und das Reich, in: Stauferreich im Wandel. Ordnungsvorstellungen und Politik in der Zeit Friedrich Barbarossas, hg. von Stefan Weinfurter (Mittelalter-Forschungen 9, Stuttgart 2002) 237 ff.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl2001_0276" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_799" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
