<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>




<cei xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="http://www.cei.lmu.de/schema/cei060122.xsd">
		
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Friedrich I. – RI IV,2,1 n. 255</title>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p n="volume">RI IV,2,1 - Friedrich I., 1. Lfg. 1152 (1122)-1158</p>
				<p n="repository">Regesta Imperii Online: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-001/sources/1154-12-05_1_0_4_2_1_255_255"></ref></p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<p n="authority">
					Deutsche Kommission für die Bearbeitung der Regesta Imperii e.V. bei der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz
				</p>
				<publisher>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz – Digitale Akademie</publisher>
				<availability>
					<p>Bereitgestellt unter einer <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Namensnennung (CC BY 4.0)</ref></p>
					<p>Bei Verwendung müssen Sie den Namen des Urhebers und folgenden Link zum Material angeben: <ref type="external" target="http://www.regesta-imperii.de/cei/004-002-001/sources/1154-12-05_1_0_4_2_1_255_255"></ref></p>
				</availability>
				<date></date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<idno n="uri">http://www.regesta-imperii.de/id/1154-12-05_1_0_4_2_1_255_255</idno>
					<idno n="department">004</idno>
					<idno n="volume">002</idno>
					<idno n="issue">001</idno>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<geoDecl xml:id="WGS" datum="WGS84">World Geodetic System</geoDecl>
		</encodingDesc>
		<revisionDesc>
			<p>
				
				<date type="creation" n="1339416789" value="2012-06-11"></date>
				<date type="lastmod" n="1426237546" value="2015-03-13"></date>
				
			</p>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<charter>
		<chDesc>
			<head>
				<idno>RI IV,2,1 n. 255</idno>
				<issued>
					<issueDate>
						<p>
							<dateRange from="1154-12-05" to="1154-12-05">1154 Dezember 5</dateRange>
						</p>
					</issueDate>
					
						<issuePlace>
							
									<placeName>Roucaglia</placeName>
								
						</issuePlace>
					
					
						<dateOrig>(V die decembris, Runcalię)</dateOrig>
					
				</issued>
				
			</head>
			<relevantPersonal>
				
					<issuer><persName>Friedrich I.</persName></issuer>
				
				
					<recipient><hi rend="spaced">Lehen </hi></recipient>
				
				
				
					<scribe>Nach DL. III. 105 (VU.) wohl von einem rechtskundigen Italiener außerhalb der Kanzlei verfaßt</scribe>
				
				
				
			</relevantPersonal>
			
				<abstract><p>Friedrich verfügt nach Klagen auf dem allgemeinen Hoftag zu Roncaglia (<hi rend="italic">dum ex predecessorum nostrorum more in universali curia Runcalie pro tribunali resideremus, a principibus Italicis tam rectoribus ęcclesiarum quam aliis fidelibus regni non modicam accepimus querelam</hi>) nach dem Vorbild Kaiser Lothars (III.), daß Vasallen ihrer <span sameAs="recipient"><hi rend="spaced">Lehen </hi> </span>  verlustig gehen sollen, falls sie dieselben ohne Erlaubnis des Lehensherrn veräußern, wobei die Schreiber derartiger Kaufverträge Amt und Hand verlieren sollen; ferner wird der Lehensentzug auch angedroht, wenn die Mutung der Lehen binnen Jahr und Tag versäumt wird, und für Italien und Deutschland, wenn zur Romfahrt nicht in angemessener Frist Heeresfolge geleistet wird. - <span n="clerk">Nach DL. III. 105 (VU.) wohl von einem rechtskundigen Italiener außerhalb der Kanzlei verfaßt</span>. <span n="incipit"><hi rend="italic">Imperialem decet sollertiam</hi> </span>.</p></abstract>
			
			<diplomaticAnalysis>
				
				
					<div type="incipit"><p><hi rend="italic">Imperialem decet sollertiam</hi></p></div>
				
				
					<div type="transmission"><p>Kop.: Abschrift des 12. Jh. im Domkapitelarchiv Bergamo (in der dortigen Stadtbibliothek) (B). Drucke: MG. Const. 1, 207 n<hi rend="sup">o</hi>  148; MG. DF. I. 91. Reg.: Stumpf 3700.</p></div>
				
				
					<div type="commentary"><p>Die schmale Überlieferungsbasis - die angegebene Abschrift ist die einzig erhaltene - erklärt sich wohl daraus, daß die vorliegende Fassung durch die wesentlich erweiterte Erneuerung des Jahres 1158 (DF. I. 242) überholt war. - Wie die Data per manum-Formel lehrt, übernahm der Bamberger Bischof die Verantwortung für den Inhalt dieses Gesetzes.
</p>
<p></p>
<p><hi rend="strong">Verbesserungen und Zusätze (2011):</hi>
</p>
<p>Zuletzt hat Dendorfer, Roncaglia, in: Staufisches Kaisertum im 12. Jahrhundert, hg. von Burkhardt, Metz, Schneidmüller und´Weinfurter (2010) 111–132, hier: 119–122, ausführlich auf die Bedeutung der Konfrontation des Herrschers mit dem verschriftlichten Lehnrecht im <hi rend="italic">regnum Italie</hi>, dabei insbesondere die Kontakte mit Obertus de Orto (erwähnt in Reg. 253), einen der besten Kenner des lombardischen Lehnrechts, hingewiesen. Dem Staufer ging es insbesondere darum, die ursprünglich nur für Italien gültige lehnrechtliche Konzeption der Heerfolgepflicht der Vasallen auch auf den deutschen Bereich zu übertragen,
</p>
<p>Dendorfer, a.a.O., 117.</p></div>
				
				
			</diplomaticAnalysis>
			
			
			
				<div type="resources">
					<list><item><ref target="http://regesta-imperii.digitale-sammlungen.de/seite/ri04_opl1980_0089" type="external" n="bsb">Digitalisat der Buchseite</ref></item><item><ref target="http://www.mgh.de/dmgh/diplomata/resolving/D_F_I_91" type="external" n="unkown">Druck in den MGH Diplomata</ref></item></list>
				</div>
			
		</chDesc>
	</charter>

</cei>
		
